<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<korankommentar xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="Kommentar.xsd">
    <sure id="054" webtauglich="false"/>
    <surentitel>
        <text versstart="000" versend="055" verfasser="hk">
            <p>Sure 54: Der Mond (<lang xml:lang="ar-Latn">al-Qamar</lang>)</p>
        </text>
    </surentitel>
    <autorenkurz>
        <text versstart="000" versend="062" verfasser="tjj">
            <p>Übersetzt von Nicolai Sinai, analysiert von Hannelies Koloska</p>
        </text>
    </autorenkurz>
    <datierungkurz>
        <text versstart="000" versend="055" verfasser="hk">
            <p>Mekka II (Gruppe I)</p>
        </text>
    </datierungkurz>
    <datierung>
        <text versstart="000" versend="055" verfasser="hk">
            <p>Die Sure gehört zu den frühesten mittelmekkanischen Suren. Sie weist in Aufbau und Inhalt Übereinstimmungen mit den Suren aus Gruppe IIIb der frühmekkanischen Suren auf. Zugleich ist sie durch Weiterentwicklungen gekennzeichnet. Mit ihrer durchschnittlichen Verslänge von 17 Silben ist <q type="koran" versstart="054:000" versend="054:055">Q 54</q> geringfügig länger als die Suren von Gruppe IIIb, gehört aber innerhalb der mittelmekkanischen Suren zu den Suren, die noch relativ kurze Verslängen (zwischen 13 und 18 Versen) aufweisen. Ihre Gesamtlänge von 55 Versen stimmt mit den durchschnittlichen Surenlängen von Gruppe IIIb überein. Der Monoreim, der bereits in <q type="koran" versstart="068:000" versend="068:052">Q 68</q> und <q type="koran" versstart="055:000" versend="055:078">55</q> auftrat, wird auch in dieser Sure fortgeführt und wird – mit kleinen Abweichungen – zu einem wichtigen Kennzeichen der folgenden Suren.</p>
            <p>In ihrem dreiteiligen Aufbau (Einleitung, Erzählteil mit Straflegenden, Schluss) schließt sie an <q type="koran" versstart="051:000" versend="051:060">Q 51</q> an, die ebenfalls einen dreiteiligen Aufbau aufweist und inhaltlich wie <q type="koran" versstart="054:000" versend="054:055">Q 54</q> im narrativen Mittelteil Propheten- bzw. Straflegenden beinhaltet, die durch Polemiken gerahmt werden. Der Erzählteil ist im Gegensatz zu <q type="koran" versstart="051:000" versend="051:060">Q 51</q> jedoch durch einen jeweils die Legenden fast gleichlautenden eröffnenden Vers und durch einen beschließenden Refrain strukturiert. Absatzmarkierende Refrains fanden sich bereits in <q type="koran" versstart="055:000" versend="055:078">Q 55</q>, folgen aber hier, im Gegensatz zu <q type="koran" versstart="055:000" versend="055:078">Q 55</q>, nur den Erzählungen und umfassen mehrere Verse. Dieser komplexere dreiteilige Aufbau mit Refrainversen geht über die bisher bekannten frühmekkanischen Suren hinaus und verbindet <q type="koran" versstart="054:000" versend="054:055">Q 54</q> mit den ebenfalls frühen mittelmekkanischen Suren <q type="koran" versstart="037:000" versend="037:182">Q 37</q> und <q type="koran" versstart="026:000" versend="026:227">Q 26</q>. Die Refrainsuren sind offensichtlich Texte, die den Übergang von Suren, deren inhaltliche Absätze durch Reimänderung gekennzeichet werden, zu Suren markieren, deren Texte einen Monoreim aufweisen und durch Klauseln strukturiert werden. Nicolai Sinai nimmt an, dass diese drei mittelmekkanischen Refrainsuren und in Ansätzen auch <q type="koran" versstart="051:000" versend="051:060">Q 51</q> ein kompositorisches Paradigma bilden (dreiteiliger Aufbau, Refrains und formularische Parallelen beim Aufbau der Erzählungen), das dann bei fast allen weiteren späteren mekkanischen Suren im Hintergrund der Textstrukturierung steht. Sie sind damit „Grenzgänger“ zwischen den früh- und mittelmekkanischen Suren.</p>
            <p>
                <q type="koran" versstart="054:000" versend="054:055">Q 54</q> ist die letzte Sure, die mit eschatologischen Aussagen beginnt. Von den sonstigen eschatologischen Sureneinleitungen setzt sie sich dadurch ab, dass sie weder mit einem eschatologischen Temporalsatz (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾiḏā-</lang> bzw. <lang xml:lang="ar-Latn">yauma</lang>-Satz), noch mit einer eschatologischen Schwureinleitung beginnt. Vielmehr folgt sie im Einleitungsvers einem sprachlichen Duktus, der sich an biblische Formsprache anlehnt (s. die <q type="anmerkung" versstart="054:001" versend="054:001">Anmerkung zu V. 1</q>). Sie gestaltet sich also auch in Hinblick auf die Einleitungssequenz als ein Grenzfall im Übergang von früh- zu mittelmekkanischen Suren.</p>
            <p>Inhaltlicher Schwerpunkt der Sure ist die Darlegung des Verhaltens der Gegner, wobei der Text auf das Leugnen (<lang xml:lang="ar-Latn">kaḏḏaba</lang>) der Zeichen, der Gesandten Gottes und der Offenbarung sowohl in den polemischen Teilen als auch in den Erzählungen besonders abhebt. Dabei werden Themen wie die Ablehnung der Zeichen (<q type="koran" versstart="054:002" versend="054:002">V. 2</q>), die Verspottung der Gesandten als Zauberer und besessen (<q type="koran" versstart="054:002" versend="054:002">V. 2</q>.<q type="koran" versstart="054:009" versend="054:009">9</q>) und die Autoritätsdebatte (<q type="koran" versstart="054:043" versend="054:043">V. 43</q>) aus der frühmekkanischen Periode fortgeführt, nun aber stärker als zuvor mit der Vorherbestimmtheit allen Geschehens kontrastiert (<q type="koran" versstart="054:003" versend="054:003">V. 3</q>.<q type="koran" versstart="054:038" versend="054:038">38</q>.<q type="koran" versstart="054:040" versend="054:040">40</q>). Das im Schlussvers der Sure auftretende Bild von Gott als König wird in den frühmekkanischen Suren hingegen noch nicht gebraucht. Indirekt tritt die Vorstellung bereits in dem frühmekkanischen Bild des göttlichen Throns (vgl. z. B. <q type="koran" versstart="085:014" versend="085:014">Q 85:14</q>, <q type="koran" versstart="069:017" versend="069:017">69:17</q>) auf, das jedoch in erster Linie die Richterfunktion Gottes hervorhebt. Die Bezeichnung Gottes als Herrscher oder König (<lang xml:lang="ar-Latn">malīk</lang>, <lang xml:lang="ar-Latn">mālik</lang>) findet hier zum ersten Mal Verwendung und eröffnet damit eine in den mittelmekkanischen Suren üblich werdende Metaphorik.
            </p>
        </text>
    </datierung>
    <literarkritikkurz>
        <text versstart="000" versend="055" verfasser="hk">
            <p>Keine Einschübe</p>
        </text>
    </literarkritikkurz>
    <literarkritik>
        <text versstart="000" versend="055" verfasser="hk">
            <p>Bell nimmt an, die <q type="koran" versstart="054:044" versend="054:045">Verse 44–45</q> seien medinenisch, da einerseits zwischen <q type="koran" versstart="054:043" versend="054:043">V.43</q> und <q type="koran" versstart="054:044" versend="054:044">44</q> ein Adressatenwechsel stattfinde (von 2. Person Plural zu 3. Person Plural) und andererseits die Verse inhaltlich durch einen militärischen Duktus gekennzeichnet seien. Ähnlich wird in der islamischen Tradition eine Überlieferung, die auf Ibn ʿAbbās zurückgeht, tradiert, nach der <q type="koran" versstart="054:045" versend="054:045">V. 45</q> nach der Schlacht von Badr offenbart wurde (vgl. Suyūtī, Asbāb, 393). Literarkritisch gibt es aber für diese Scheidung keine Grundlage. Die Änderung der Sprechrichtung (<lang xml:lang="ar-Latn">iltifāt</lang>) ist ein gängiges rhetorisches Mittel, das bereits in der altarabischen Dichtung ein wichtiges Stilmittel war und auch im Koran, wie an dieser Stelle, Verwendung findet (Robinson, Discovering, 245-252; Abdel Haleem 1992, insbes. 420 f.). Auch lexikalisch fallen die Verse im Surenkontext und im Blick auf die übrigen mekkanischen Suren nicht aus dem Rahmen: In der Noahperikope findet sich verwandtes Vokabular (<q type="koran" versstart="054:010" versend="054:010">V. 10</q>), ähnliche Wortwahl wird auch in <q type="koran" versstart="018:043" versend="018:043">18:43</q> oder <q type="koran" versstart="051:004" versend="051:004">51:4</q> verwendet. Die Verse fallen zudem innerhalb der Sure mit 13 bzw. 14 Silben nicht durch Überlängen auf, wie sie für medinensische Zusätze charakteristisch sind.</p>
            <p>Die Sure ist auch sonst als eine Einheit zu betrachten. Der Reim ist durchgängig, und auch stilistisch und inhaltlich bietet der Text keine Handhabe für literarkritische Scheidungen. Zu Neuwirths Konjektur in <q type="koran" versstart="054:009" versend="054:009">Vers 9</q> s. die <q type="anmerkung" versstart="054:009" versend="054:009">Anmerkung dazu</q>.</p>
        </text>
    </literarkritik>
    <aufbauinhalt>
        <text versstart="000" versend="055" verfasser="hk">
            <p>Die Sure weist formale und inhaltliche Bezüge zu <q type="koran" versstart="051:000" versend="051:060">Sure 51</q> aus der Gruppe IIIb der frühmekkanischen Suren auf. Wie diese ist sie dreiteilig, „wobei ein erzählender Teil von zwei appellatorischen bzw. paränetischen Teilen umrahmt wird“ (Neuwirth, Frühmekkanische Suren, 541). Diese Surenstruktur, die in mittel- und spätmekkanischer Zeit dominant wird, ist in ihrer Themen- und Textsortenfolge mit einer christlichen oder jüdischen Liturgie vergleichbar, die um eine im Zentrum stehende Lesung von biblischen Texten herum geordnet ist (Neuwirth, „Rezitationstext“). Dabei stehen wie in der vorliegenden Sure Straflegenden im Mittelteil, wobei in <q type="koran" versstart="051:000" versend="051:060">Q 51</q> über Abraham und seine Gäste, Lot, Mose, ʿĀd, Ṯamūd und Noah, in <q type="koran" versstart="054:000" versend="054:055">Q 54</q> hingegen über Noah, ʿĀd, Ṯamūd, das Volk Lots und Pharao berichtet wird. Die Erzählungen sind also bereits aus <q type="koran" versstart="051:000" versend="051:060">Q 51</q> und auch weiteren frühen Suren bekannt – die Moses-Pharao-Geschichte etwa aus <q type="koran" versstart="079:015" versend="079:026">79:15–26</q>. Sie werden nun aber um Details in den Noah- und Ṯamūdlegenden bereichert.</p>
            <p>Teil I ist vor allem appellativ an die Hörerschaft gerichtet und konstatiert die Ablehnung der Zeichen Gottes von Seiten der Gegner des Verkünders, dessen Botschaft und Warnungen (<q type="koran" versstart="054:002" versend="054:006">V. 2–6</q>). Gerahmt werden diese Ausführungen durch einen Einleitungsvers, der die eschatologische Dringlichkeit der Verkündigung zum Ausdruck bringt, und durch die den Teil beendenden <q type="koran" versstart="054:006" versend="054:008">Verse 6-8</q>, die wiederum das Eschaton – insbesondere das Verhalten jener eben beschriebenen Leugner im Moment der Auferstehung – in den Blick rücken. Die im zweiten Teil geschilderte Verachtung und Errettung Noahs sowie die Straflegenden über ʿĀd, Ṯamūd, das Volk Lots (und die Rettung der Familie Lots) und Pharao sind fünf Beispiele für die im ersten Teil zum Ausdruck gebrachte Kunde (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾanbāʾ</lang>), die abschrecken sollte (<q type="koran" versstart="054:004" versend="054:004">V. 4</q>), und für die Warnungen (<lang xml:lang="ar-Latn">nuḏur</lang>), die in den Wind geschlagen werden (<q type="koran" versstart="054:005" versend="054:005">V. 5</q>). Dass sie als Beispielerzählungen fungieren, wird einerseits durch die Eröffnung des Mittelteils mit dem stereotyp werdenden Verweis auf das Leugnen der Gegner (<lang xml:lang="ar-Latn">kaḏḏabat qablahum</lang>) deutlich. Auch die restlichen Legenden werden mit einer jeweils etwas abweichenden Referenz auf die Leugnung der Warnungen eröffnet. Zum anderen reflektieren die Erzählungen das Verhalten und die Streitpunkte der gegenwärtigen Widersacher, indem sie typologische Vorbilder und deren bereits aus den frühmekkanischen Suren bekanntes Verhalten präsentieren (z. B. Vorwurf der Besessenheit (<q type="koran" versstart="054:009" versend="054:009">V. 9</q>), vgl. dazu <q type="koran" versstart="081:022" versend="081:022">81:22</q>, <q type="koran" versstart="068:002" versend="068:002">68:2</q>; oder Vorwurf der Menschlichkeit des Gesandten (<q type="koran" versstart="054:024" versend="054:024">V. 24</q>), vgl. dazu <q type="koran" versstart="074:025" versend="074:025">74:25</q>). Die die Erzählungen jeweils beschließenden und damit auch den Mittelteil strukturierenden Refrains verbinden die Aussagen über die einstmaligen Warnungen mit der vorliegenden Mahnung, treten als Kommentierung für damaliges und zeitgenössisches Verhalten auf und verweisen auf die den Hörern leichtgemachte, also zugängliche, Verkündigung (<lang xml:lang="ar-Latn">al-qurʾān</lang>).</p>
            <p>Der dritte Teil nimmt die Polemik aus Teil I wieder auf, ändert aber deren Ausrichtung. Im Mittelpunkt steht nun die Autoritäts- und Machtdebatte (<q type="koran" versstart="054:043" versend="054:045">V. 43–45</q>), die wiederum mit dem endzeitlichen Ergehen der Ungläubigen kontrastiert wird (<q type="koran" versstart="054:047" versend="054:048">V. 47–48</q>). Die Warnung vor dem Nahen der Stunde (<q type="koran" versstart="054:001" versend="054:001">V. 1</q>) wird durch die Beschreibung ihres unheilvollen Charakters (<q type="koran" versstart="054:046" versend="054:046">V. 46</q>) weitergeführt und veranschaulicht. Aber auch zu Teil II werden Bezüge hergestellt. In <q type="koran" versstart="054:051" versend="054:051">Vers 51</q> wird noch einmal auf die im Mittelteil wiedergegebenen Vernichtungszenarien vorangegangener Völker hingewiesen. Durch die Wiederaufnahme und Aktualisierung der polemischen Frage in <q type="koran" versstart="054:051" versend="054:051">Vers 51</q>, die aus den Refrains bekannt ist (<q type="koran" versstart="054:017" versend="054:017">V. 17</q>.<q type="koran" versstart="054:022" versend="054:022">22</q>.<q type="koran" versstart="054:032" versend="054:032">32</q>.<q type="koran" versstart="054:040" versend="054:040">40</q>), wird die Dringlichkeit der Warnungen hervorgehoben. Komplementär zur beispielhaften Rettung und Belohnung von Noah und Lots Familie steht zudem die die Sure beschließende Aussage über das Wohlergehen – und somit die endzeitliche Errettung und Belohnung – der Gottesfürchtigen.</p>
            <p>Neben der Betonung der Warnungen und der wiederholten Aufnahme des Begriffs <lang xml:lang="ar-Latn">nuḏur</lang> in <q type="koran" versstart="054:005" versend="054:005">V. 5</q>.<q type="koran" versstart="054:016" versend="054:016">16</q>.<q type="koran" versstart="054:018" versend="054:018">18</q>.<q type="koran" versstart="054:021" versend="054:021">21</q>.<q type="koran" versstart="054:023" versend="054:023">23</q>.<q type="koran" versstart="054:030" versend="054:030">30</q>.<q type="koran" versstart="054:033" versend="054:033">33</q>.<q type="koran" versstart="054:036" versend="054:036">36</q>.<q type="koran" versstart="054:037" versend="054:037">37</q>.<q type="koran" versstart="054:039" versend="054:039">39</q>.<q type="koran" versstart="054:041" versend="054:041">41</q>, ist die Sure durch die wiederholte Konstatierung der göttlichen Verfügungsmacht und Bestimmung gekennzeichnet (<q type="koran" versstart="054:003" versend="054:003">V. 3</q>.<q type="koran" versstart="054:012" versend="054:012">12</q>.<q type="koran" versstart="054:038" versend="054:038">38</q>.<q type="koran" versstart="054:052" versend="054:052">52</q>.<q type="koran" versstart="054:053" versend="054:053">53</q>), sodass in allen Teilen der Sure menschliches Verhalten und göttliche Vorherbestimmung kontrastiv und dezidiert gegeneinander gestellt werden. Die vollkommene Verfügungsmacht Gottes ist dabei ein in dieser ausführlichen Form in der Verkündigung neu auftretendes theologisches Argument.</p>
        </text>
    </aufbauinhalt>
    <ueberblick>
        <text versstart="000" versend="055" verfasser="hk">
            <p>
                <table rend="boxed" rows="43" cols="2">
                    <head/>
                    <row>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:001" versend="054:055">1-55</q>
                            </hi>
                            <hi rend="italic">3K3r</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">I Einleitung</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">1</hi>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:001" versend="054:001">1</q>
                            </hi> Warnspruch</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:002" versend="054:005">2–5</q>
                            </hi> Scheltworte</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:006" versend="054:006">6a</q>
                            </hi> Anrede des Verkünders (mahnend)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:006" versend="054:008">6b–8</q>
                            </hi> eschatologischer Temporalsatz (<lang xml:lang="ar-Latn">yauma</lang>)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">II Erzählungen</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">2</hi>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:009" versend="054:015">9–15a</q>
                            </hi> Erzählung (Rettungslegende: Noah)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:015" versend="054:015">15b</q>
                            </hi> polemische Frage</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:016" versend="054:017">16–17</q>
                            </hi> Refrain</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:016" versend="054:016">16</q>
                                </hi> Warnspruch</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:017" versend="054:017">17a</q>
                                </hi> Offenbarungsbestätigung</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:017" versend="054:017">17b</q>
                                </hi> polemische Frage</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">3</hi>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:018" versend="054:020">18–20</q>
                            </hi> Erzählung (Straflegende:ʿĀd)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:021" versend="054:022">21–22</q>
                            </hi> Refrain</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:021" versend="054:021">21</q>
                                </hi> Warnspruch</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:022" versend="054:022">22a</q>
                                </hi> Offenbarungsbestätigung</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:022" versend="054:022">22b</q>
                                </hi>polemische Frage</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">4</hi>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:023" versend="054:031">23–31</q>
                            </hi> Erzählung (Straflegende: Ṯamūd)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:030" versend="054:030">30</q>
                                </hi> Warnspruch</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:032" versend="054:032">32</q>
                            </hi> Refrain</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:032" versend="054:032">32a</q>
                                </hi> Offenbarungsbestätigung</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:032" versend="054:032">32b</q>
                                </hi> polemische Frage</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">5</hi>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:033" versend="054:039">33–39</q>
                            </hi> Erzählung (Straf- und Rettungslegende: Lot)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:040" versend="054:040">40</q>
                            </hi> Refrain</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:040" versend="054:040">40a</q>
                                </hi> Offenbarungsbestätigung</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:040" versend="054:040">40b</q>
                                </hi> polemische Frage</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">6</hi>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:041" versend="054:042">41–42</q>
                            </hi> Reminiszenz (Straflegende: Pharao)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">III Polemik und eschatologische Ankündigungen</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">7</hi>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:043" versend="054:047">43–47</q>
                            </hi> Polemik gegen die Leugner</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:043" versend="054:055">43–45</q>
                                </hi> polemische Fragen</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:046" versend="054:046">46</q>
                                </hi> Drohwort</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="text-indent">
                                <hi rend="superscript">
                                    <q type="koran" versstart="054:047" versend="054:047">47</q>
                                </hi> Scheltwort</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">8</hi>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:048" versend="054:048">48</q>
                            </hi> eschatologischer Temporalsatz (<lang xml:lang="ar-Latn">yauma</lang>) </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:049" versend="054:051">49–51a</q>
                            </hi> theologische Prädikationen</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:051" versend="054:051">51b</q>
                            </hi> polemische Frage</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:052" versend="054:053">52–53</q>
                            </hi> Warnsprüche</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript">
                                <q type="koran" versstart="054:054" versend="054:055">54–55</q>
                            </hi> Verheißung </cell>
                    </row>
                </table>
            </p>
            <p>Proportionen:</p>
            <p>
                <table rend="boxed" rows="2" cols="3">
                    <head/>
                    <row>
                        <cell>Teil I: 8 Verse</cell>
                        <cell>Teil II: 34 Verse</cell>
                        <cell>Teil III: 13 Verse</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>8</cell>
                        <cell>9+5+10+8+2</cell>
                        <cell>5+8</cell>
                    </row>
                </table>
            </p>
        </text>
    </ueberblick>
    <anmerkungen>
        <text versstart="000" versend="000" verfasser="hk">
            <p>Zur Basmala s. die entsprechende <q type="anmerkung" versstart="093:000" versend="093:011">Anmerkung zu Q 93</q>; zum Gottesnamen <lang xml:lang="ar-Latn">raḥmān</lang> s. die <q type="anmerkung" versstart="055:001" versend="055:001">Anmerkung zu 55:1</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="001" versend="001" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>iqtarabati s-sāʿatu</lem>Der Vers wirft die Frage auf, inwiefern sich aus ihm die Behauptung erschließen lässt, das Weltende sei bereits angebrochen – eine Aussage, die im Gegensatz zu anderen Versen stehen würde, die Fragen nach der genauen zeitlichen Bestimmung des Weltendes unbeantwortet lassen (<q type="koran" versstart="075:006" versend="075:006">75:6</q>) bzw. eine Antwort explizit verweigern (<q type="koran" versstart="079:042" versend="079:043">79:42 f.</q>). Er scheint insofern zu den wenigen Koranstellen zu gehören, die eine reale Naherwartung explizit zum Ausdruck bringen (vgl. noch <q type="koran" versstart="070:001" versend="070:001">70:1</q>.<q type="koran" versstart="070:006" versend="070:007">6.7</q>: <lang xml:lang="ar-Latn">saʾala sāʾilun bi-ʿaḏābin wāqiʿ / ʾinnahum yaraunahū baʿīdā / wa-narāhu qarībā</lang>). Das Sprechen über das „Naherücken der Stunde“ und somit die eschatologische Dringlichkeit der Botschaft aufgrund eines bevorstehenden Weltendes ist der neutestamentlichen Ankündigung des Nahens des Reiches Gottes verwandt, vgl. <q type="bibel" buch="Mt" versstart="003:002" versend="003:002">Matthäus 3:2</q>: „Kehrt um! Denn das Himmelreich ist nahe.“ und <q type="bibel" buch="Mt" versstart="004:017" versend="004:017">Matthäus 4:17</q> und <q type="bibel" buch="Mt" versstart="010:007" versend="010:007">10:7</q> bzw. mit der Rede vom Nahen der Zeit bzw. des Herrn, vgl. <q type="bibel" buch="Offb" versstart="001:003" versend="001:003">Offenbarung 1:3</q> „Selig, wer diese prophetischen Worte vorliest und wer sie hört und wer sich an das hält, was geschrieben ist; denn die Zeit ist nahe.“, <q type="bibel" buch="Jak" versstart="005:008" versend="005:008">Jakobus 5:8</q> „Ebenso geduldig sollt auch ihr sein. Macht euer Herz stark, denn die Ankunft des Herrn steht nahe bevor.“ Auch sprachlich entsprechen sich die Aussagen: Das Arabische <lang xml:lang="ar-Latn">iqtaraba</lang> stimmt in der Wurzel und in der Bedeutung mit dem Syrischen <lang xml:lang="syc-Latn">qerbath lâh</lang> überein, das in der Peschitta etwa in <q type="bibel" buch="Mt" versstart="003:002" versend="003:002">Matthäus 3:2</q> („<lang xml:lang="syc-Latn">qerbath lâh malkûthâ dha-shmayyâ</lang>“) und <q type="bibel" buch="Jak" versstart="005:008" versend="005:008">Jakobus 5:8</q> („<lang xml:lang="syc-Latn">qerbath lâh methîtheh d-mâran</lang>“) verwendet wird (Hinweis von David Kiltz). Vgl. die ebenfalls eschatologisch ausgerichteten Verse <q type="koran" versstart="021:001" versend="021:001">21:1</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">iqtaraba li-n-nāsi ḥisābuhum wa-hum fī ġaflatin muʿriḍūn</lang>) und <q type="koran" versstart="021:097" versend="021:097">21:97</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-qtaraba l-waʿdu l-ḥaqqu fa-ʾiḏā hiya šāḫiṣatun ʾabṣāru llaḏīna kafarū yā-wailanā qad kunnā fī ġaflatin min hāḏā bal kunnā ẓālimīn</lang>), die auch vom Naherücken des Weltendes und vom Eintreffen des Jüngsten Gerichts sprechen. Auch in diesen Stellen bringt das Verb <lang xml:lang="ar-Latn">iqtaraba</lang> die Dringlichkeit der koranischen Gerichtsverkündigung zum Ausdruck. Bemerkenswert ist dabei, dass zumindest <q type="koran" versstart="021:097" versend="021:097">21:97</q> ganz offensichtlich ein endzeitliches Geschehen beschreibt, dessen Eintreten noch aussteht (nämlich das Auftreten von Gog und Magog, s. <q type="koran" versstart="021:096" versend="021:096">21:96</q>). Das spricht dafür, <lang xml:lang="ar-Latn">iqtaraba</lang> auch im vorliegenden Vers nicht in dem Sinne zu verstehen, dass die Endzeit bereits begonnen habe – zumal eine solche Interpretation anderen Koranversen (s. o.) widersprechen würde, die ausdrücklich festhalten, dass nur Gott über den Zeitpunkt des Weltendes informiert sei. Der Perfektgebrauch von <lang xml:lang="ar-Latn">iqtaraba</lang> ist offensichtlich an allen Stellen keine Konstatierung einer bereits gegenwärtigen Realität, sondern eine Prophezeiung eines zwar in „naher“, aber nirgends im Koran genau datierter Zukunft zu erwartenden Geschehens (vgl. auch die <q type="anmerkung" versstart="054:001" versend="054:001">Anmerkung zum nächsten Kolon</q>). Das Perfekt könnte dann im Sinne eines „prophetischen Perfekts“ (<lang xml:lang="lat-Latn">perfectum propheticum</lang>) verstanden werden, das zur Zukunftsansage verwendet wird und offenbar nicht nur im Hebräischen (vgl. Joüon / Muraoka 2006, §112h), sondern auch im Arabischen (vgl. Fleisch 1990, 195) gebräuchlich ist.</p>
            <p>
                <lem>as-sāʿatu</lem>Zum Topos der „Stunde“ s. die <q type="anmerkung" versstart="079:042" versend="079:042">Anmerkung zu 79:42</q>.</p>
            <p>
                <lem>wa-nšaqqa l-qamar</lem>Die islamische Tradition versteht dieses Kolon im Zusammenhang mit dem nachfolgenden <q type="koran" versstart="054:002" versend="054:002">V. 2</q> als Wiedergabe eines realen Sachverhalts und fasst die Mondspaltung als Beglaubigungswunder auf. Mit Blick auf das zuvor erwähnte Naherücken der Stunde könnte der Vers jedoch auch als Ankündigung einer eschatologischen Katastrophe verstanden werden, die dem Jüngsten Gericht vorausgeht (vergleichbar mit der Ankündigung des Auftretens von Gog und Magog und des Nahens der Drohung in <q type="koran" versstart="021:096" versend="021:097">21:96 f.</q>, s. o.). Wie in <q type="koran" versstart="054:001" versend="054:001">V. 1</q> ist dann das Perfekt als ein „prophetisches Perfekt“ (<lang xml:lang="ar-Latn">perfectum propheticum</lang>) zu verstehen. Nach dieser mahnenden Prophezeiung fokussieren die folgenden Verse auf das ablehnende Verhalten der Gegner.</p>
            <p>Neuwirth deutet den Teilvers anders und meint, dass das Perfekt im vorliegenden Fall verwendet wird, um ein Ereignis der Vergangenheit zu beschreiben. Sie geht in Übereinstimmung mit Rubin (vgl. ders., 2010) von einem realen Naturereignis aus, auf das hier verwiesen wird. Sie versteht die Mondspaltung wie Rubin als eine Mondfinsternis, die in der Verkündigung als ein Zeichen der Stunde beschrieben, von den Gegnern jedoch als eine Erscheinung verworfen wird, die vorbeigeht und keinen Zeichenwert besitzt. Sie weist darauf hin, dass in frühmekkanischen eschatologischen Ausführungen kosmische Zeichen als Vorboten des Jüngsten Tages in sogenannten <lang xml:lang="ar-Latn">ʾiḏā</lang>-Serien aufgeführt wurden. Hier fehle jedoch diese Serie und die Betonung liege in den Folgeversen auf der Ablehnung des Zeichens als ein Wunder (Neuwirth in mündlicher Diskussion). Gegen die These, dass die Mond<hi rend="italic">spaltung</hi> als literarische Überhöhung einer Mond<hi rend="italic">finsternis</hi> zu verstehen ist, spricht, dass in der frühmekkanischen <q type="koran" versstart="075:008" versend="075:008">Sure 75:8</q> tatsächlich von einer Mondfinsternis als Zeichen der Endzeit die Rede ist, dort jedoch das Verb <lang xml:lang="ar-Latn">ḫasafa</lang> („sich verfinstern“) gebraucht wird. <lang xml:lang="ar-Latn">Inšaqqa</lang> bzw. <lang xml:lang="ar-Latn">šaqqa</lang> („sich spalten; spalten“) dagegen wird im Zusammenhang mit dem Weltuntergang für die Spaltung des Himmels oder der Erde jedoch häufiger gebraucht, sowohl in frühmekkanischen (<q type="koran" versstart="084:001" versend="084:001">84:1</q>, <q type="koran" versstart="080:026" versend="080:026">80:26</q>, <q type="koran" versstart="055:037" versend="055:037">55:37</q>) als auch mittelmekkanischen Suren (<q type="koran" versstart="050:044" versend="050:044">50:44</q>, <q type="koran" versstart="019:090" versend="019:090">19:90</q>). Aus der apokalyptischen Literatur ist keine Stelle bekannt, die explizit von einer Mondspaltung spricht – anders als Bell es vermerkt (vielleicht bezieht er sich auf die <q type="bibel" buch="Offb" versstart="008:012" versend="008:012">Offenbarung des Johannes 8:12</q>). Allerdings sind kosmische Katastrophen, die den Mond und die Sonne betreffen, durchaus in der Bibel zu finden (<q type="bibel" buch="Joël" versstart="003:004" versend="003:004">Joel 3:4</q>; <q type="bibel" buch="Mt" versstart="024:029" versend="024:029">Matthäus 24:29</q>, <q type="bibel" buch="Offb" versstart="006:012" versend="006:012">Offenbarung 6:12</q>) und auch Bestandteil der koranischen eschatologischen Rede, vgl. <q type="koran" versstart="075:008" versend="075:009">75:8.9</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-ḫasafa l-qamar wa-ǧumiʿa š-šamsu wa-l-qamar</lang>). Es ist deswegen zu vermuten, dass der <q type="koran" versstart="054:001" versend="054:001">Eingangsvers von Q 54</q> in seiner grammatischen Form an biblischen Sprachgebrauch anschließt, inhaltlich jedoch frühmekkanische Topoi des Weltendes pointiert weiterführt. Die Sure bildet damit die vermutlich späteste Koranverkündigung, die mit einem Verweis auf das Weltende beginnt.</p>
            <p>Zur Mondspaltung im Koran und der islamischen Tradition siehe Rubin 2010, 43–54, und Marco Schöllers unveröffentlichte Habilitationsschrift Die Spaltung des Mondes. Untersuchungen zur Diskursivität im arabisch-islamischen Schrifttum, Universität Köln, Philosophische Fakultät 2004.</p>
        </text>
        <text versstart="002" versend="002" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>wa-ʾin yarau ʾāyatan</lem>Zum Begriff <lang xml:lang="ar-Latn">ʾāya</lang> s. die <q type="anmerkung" versstart="074:016" versend="074:016">Anmerkung zu 74:16</q>. Zum gesamten Vers vgl. auch <q type="koran" versstart="036:046" versend="036:046">36:46</q> mit ähnlicher Aussage und ähnlichem Vokabular (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-mā taʾtīhim min ʾāyatin min ʾāyāti rabbihim ʾillā kānū ʿanhā muʿriḍīn</lang>).</p>
            <p>
                <hi rend="italic">Lesart</hi>: <lang xml:lang="ar-Latn">yurau</lang>. Die aktive Verbform (<lang xml:lang="ar-Latn">yarau</lang> – „sie sehen“) wird einer u. a. bei Zamaḫšarī überlieferten Lesevariante zufolge durch die passive Form ersetzt („ihnen wird gezeigt“), vgl. al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc. Diese Lesart wird von aṭ-Ṭabarī in seinem Kommentar nicht erwähnt. Sie ist auch nicht unter den zehn Lesarten nach Ibn al-Ǧazarī, ad loc., und auch nicht unter den vierzehn Lesarten, die Ḫārūf, al-Muyassar fī l-qirāʾāt al-arbaʿa-ʿašrata zu der Stelle anführt (IM).</p>
            <p>
                <lem>wa-yaqūlū siḥrun mustamirr</lem>Bereits der frühmekkanische <q type="koran" versstart="074:024" versend="074:024">Vers 74:24</q> refereriert die gegnerische Beschimpfung der koranischen Verkündigung als „Zauberei“ (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-qāla ʾin hāḏā ʾillā siḥrun yuʾṯar</lang>). In mittel- und spätmekkanischen Suren tritt derselbe Vorwurf dann verstärkt auf, vgl. <q type="koran" versstart="043:029" versend="043:030">43:29.30</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">bal mattaʿtu hāʾulāʾi wa-ʾābāʾahum ḥattā ǧāʾahumu l-ḥaqqu wa-rasūlun mubīn / wa-lammā ǧāʾahumu l-ḥaqqu qālū hāḏā siḥrun wa-ʾinnā bihī kāfirūn</lang>) und <q type="koran" versstart="037:014" versend="037:015">37:14.15</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-ʾiḏā raʾau ʾāyatan yastasḫirūn / wa-qālū ʾin hāḏā ʾillā siḥrun mubīn</lang>). Während der Vorwurf der Zauberei sich hier auf einen sprachlichen, evtl. als besonders redegewandt empfundenen Verkündigungsakt bezieht, findet sich anderswo der Vorwurf gegenständlicher Zauberei. Vor allem Moses Zeichenhandlungen vor Pharao werden von seinen Gegnern als „Zauberei“ bezeichnet, vgl. <q type="koran" versstart="027:013" versend="027:013">27:13</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-lammā ǧāʾathum ʾāyātunā mubṣiratan qālū hāḏā siḥrun mubīn</lang>), und im Zusammenhang damit wird Moses mehrfach ein „Zauberer“ genannt, vgl. <q type="koran" versstart="026:034" versend="026:034">26:34</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">qāla li-l-malaʾi ḥaulahū ʾinna hāḏā la-sāḥirun ʿalīm</lang>), <q type="koran" versstart="020:063" versend="020:063">20:63</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">qālū ʾin hāḏāni la-sāḥirāni yurīdāni ʾan yuḫriǧākum min ʾarḍikum bi-siḥrihimā wa-yaḏhabā bi-ṭarīqatikumu l-muṯlā</lang>), <q type="koran" versstart="051:039" versend="051:039">51:39</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-tawallā bi-ruknihī wa-qāla sāḥirun ʾau maǧnūn</lang>), <q type="koran" versstart="043:049" versend="043:049">43:49</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-qālū yā-ʾayyuha s-sāḥiru dʿu lanā rabbaka bi-mā ʿahida ʿindaka ʾinnanā la-muhtadūn</lang>) und auch Muḥammads, vgl. <q type="koran" versstart="038:004" versend="038:004">38:4</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-ʿaǧibū ʾan ǧāʾahum munḏirun minhum wa-qāla l-kāfirūna hāḏā sāḥirun kaḏḏāb</lang>). Der im vorliegenden Vers geäußerte Vorwurf könnte sich also entweder auf  Redegewandtheit oder auf eine magische Veränderung der Wirklichkeit beziehen; letztere Interpretation könnte evtl. zugunsten der weiter oben diskutierten Deutung von <q type="koran" versstart="054:001" versend="054:001">V. 1</q> auf eine reale Mondfinsternis oder gar eine wunderbare Mondspaltung angeführt werden. Das adjektivisch gebrauchte Partizip <lang xml:lang="ar-Latn">mustamirr</lang> („fortwährend“) (vgl. auch den Gebrauch des Wortes in <q type="koran" versstart="054:019" versend="054:019">V. 19</q>) scheint jedoch mit letzteren beiden Deutungen kaum kompatibel, so dass es vielleicht wie anderswo die Koranverkündigung selbst ist, die als „Zauberei“ disqualifiert wird. Gegen diese Annahme könnte allerdings eingewandt werden, dass am Anfang des Verses vom Sehen (<lang xml:lang="ar-Latn">yarau</lang>), nicht vom Hören die Rede ist.</p>
            <p>
                <lem>mustamirr</lem>Der Ausdruck wird in der Kommentarliteratur u. a. als „vorübergehend“ (<lang xml:lang="ar-Latn">ḏāhibun</lang>) erklärt (so etwa bei Ṭabarī und Zamaḫšarī), wobei die Deutung von <q type="koran" versstart="054:001" versend="054:001">V. 1</q> auf eine wunderbare Mondspaltung im Hintergrund stehen dürfte. Doch spricht der Gebrauch von <lang xml:lang="ar-Latn">mustamirr</lang> in <q type="koran" versstart="054:019" versend="054:019">V. 19</q> gegen diese Deutung zu (s. <q type="anmerkung" versstart="054:019" versend="054:019">die entsprechende Anmerkung</q>).</p>
        </text>
        <text versstart="003" versend="003" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>wa-kullu ʾamrin mustaqirr</lem>Vgl. <q type="koran" versstart="054:038" versend="054:038">V. 38</q>. Eine Lesevariante lautet <lang xml:lang="ar-Latn">mustaqarr</lang> im Passiv statt Aktiv (vgl. al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc.).</p>
        </text>
        <text versstart="006" versend="006" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>yauma yadʿu d-dāʿi ʾilā šaiʾin nukur</lem>Vgl. auch <q type="koran" versstart="054:008" versend="054:008">V. 8</q>. Von einem apokalyptischen „Rufer“ ist mittelmekkanisch noch in <q type="koran" versstart="020:108" versend="020:108">20:108</q> die Rede (<lang xml:lang="ar-Latn">yaumaʾiḏin yattabiʿūna d-dāʿiya lā ʿiwaǧa lahū wa-ḫašaʿati l-ʾaṣwātu li-r-raḥmāni fa-lā tasmaʿu ʾillā hamsā</lang>).</p>
            <p>
                <lem>ad-dāʿi</lem> Im Koran wird die zu erwartende Endung auf dem Langvokal <lang xml:lang="ar-Latn">-ī</lang> wie hier beim Nomen <lang xml:lang="ar-Latn">ad-dāʿi</lang> (vgl. Fischer 2002, § 155a) häufig gekürzt. Ausführungen dazu finden sich in Lesartenkompendien und werden dort unter der Überschrift <lang xml:lang="ar-Latn">yāʾāt az-zawāʾid</lang> („Die überzähligen <lang xml:lang="ar-Latn">yā</lang>s“) abgehandelt (Hinweis von Ismail Mohr). Ibn al-Ǧazarī behandelt das Thema ausführlich in an-Našr, Bd. 2, 135-146, vgl. auch die Bemerkungen bei al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc. Allerdings gibt es verschiedene Leser, unter anderem al-Ḥasan al-Baṣrī, die <lang xml:lang="ar-Latn">ad-dāʿī</lang> lesen, vgl. al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc. </p>
            <p>
                <lem>nukur</lem>In der Form erscheint das Wort nur hier, vermutlich wegen des Reims, ansonsten ist <lang xml:lang="ar-Latn">nukr</lang> gebräuchlich, vgl. <q type="koran" versstart="018:074" versend="018:074">18:74</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-nṭalaqā ḥattā ʾiḏā laqiyā ġulāman fa-qatalahū qāla ʾa-qatalta nafsan zakiyyatan bi-ġairi nafsin la-qad ǧiʾta šaiʾan nukrā</lang>) und <q type="koran" versstart="018:087" versend="018:087">18:87</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">qāla ʾammā man ẓalama fa-saufa nuʿaḏḏibuhū ṯumma yuraddu ʾilā rabbihī fa-yuʿaḏḏibuhū ʿaḏāban nukrā</lang>). Vgl. dazu auch al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc., der Leser aufzählt, die das Reimschema durchbrechen und <lang xml:lang="ar-Latn">nukr</lang> lesen. Wahrscheinlich ist <lang xml:lang="ar-Latn">nukr</lang> eine Abwandlung von <lang xml:lang="ar-Latn">nukur</lang> wie <lang xml:lang="ar-Latn">yusr</lang> zu <lang xml:lang="ar-Latn">yusur</lang>, <lang xml:lang="ar-Latn">ʿusr</lang> zu <lang xml:lang="ar-Latn">ʿusur</lang> und andere <lang xml:lang="ar-Latn">fuʿl</lang>/<lang xml:lang="ar-Latn">fuʿul</lang>-Formen (Hinweis von Ismail Mohr).</p>
        </text>
        <text versstart="007" versend="007" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>ḫuššaʿan ʾabṣāruhum</lem>Diese Wendung wird jeweils zur Beschreibung des Geschehens am Tag des Jüngsten Gerichts gebraucht, vgl. <q type="koran" versstart="088:002" versend="088:002">88:2</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wuǧūhun yaumaʾiḏin ḫāšiʿah</lang>), <q type="koran" versstart="079:009" versend="079:009">79:9</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾabṣāruhā ḫāšiʿah</lang>), <q type="koran" versstart="070:044" versend="070:044">70:44</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ḫāšiʿatan ʾabṣāruhum tarhaquhum ḏillatun ḏālika l-yaumu llaḏī kānū yūʿadūn</lang>) und <q type="koran" versstart="068:043" versend="068:043">68:43</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ḫāšiʿatan ʾabṣāruhum tarhaquhum ḏillatun wa-qad kānū yudʿauna ʾilă s-suǧūdi wa-hum sālimūn</lang>).Zur Vorausstellung des Prädikativums verweist Paret auf Alfred Bloch 1946, 51 f.</p>
            <p>
                <lem>yaḫruǧūna mina l-ʾaǧdāṯi</lem>Nur an dieser Stelle, in der frühmekkanischen <q type="koran" versstart="070:043" versend="070:043">Sure 70:43</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">yauma yaḫruǧūna mina l-ʾaǧdāṯi sirāʿan ka-ʾannahum ʾilā nuṣubin yūfiḍūn</lang>) und in der späteren mittelmekkanischen <q type="koran" versstart="036:051" versend="036:051">Sure 36:51</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-nufiḫa fĭ ṣ-ṣūri fa-ʾiḏā hum mina l-ʾaǧdāṯi ʾilā rabbihim yansilūn</lang>) ist von <lang xml:lang="ar-Latn">ʾaǧdāṯ</lang> (Gräber) die Rede, ansonsten wird der Begriff <lang xml:lang="ar-Latn">qubūr</lang> gebraucht, vgl. z. B. <q type="koran" versstart="100:009" versend="100:009">100:9</q>. Ob ein Unterschied in der Bedeutung beider Begriffe vorliegt oder beide synonym gebraucht werden, ist schwer zu entscheiden.</p>
            <p>
                <lem>ka-ʾannahum ǧarādun muntašir</lem>Vgl. einen ähnlichen Vergleich, der die Orientierungslosigkeit der Menschen zum Zeitpunkt der Auferstehung illustriert, in <q type="koran" versstart="101:004" versend="101:004">101:4</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">yauma yakūnu n-nāsu ka-l-farāši l-mabṯūṯ</lang>).</p>
        </text>
        <text versstart="008" versend="008" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>muhṭiʿīna ʾilă d-dāʿi</lem>Vgl. die <q type="anmerkung" versstart="070:036" versend="070:036">Anmerkung zu 70:36</q>.</p>
            <p>
                <lem>hāḏā yaumun ʿasir</lem>Vgl. bereits frühmekkanisch <q type="koran" versstart="074:009" versend="074:010">74:9.10</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ḏālika yaumaʾiḏin yaumun ʿasīr / ʿala l-kāfirīna ġairu yasīr</lang>), und mittelmekkanisch <q type="koran" versstart="025:026" versend="025:026">25:26</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">l-mulku yaumaʾiḏin-i l-ḥaqqu li-r-raḥmāni wa-kāna yauman ʿală l-kāfirīna ʿasīr</lang>). Nur in diesen Versen werden Ableitungen der Wurzel <lang xml:lang="ar-Latn">ʿ- s- r</lang> im eschatologischen Kontext gebraucht, ansonsten tritt sie in Zusammenhängen auf, die menschliches Befinden darstellen.</p>
        </text>
        <text versstart="009" versend="014" verfasser="hk">
            <p>Die hier vorliegende Wiedergabe der Geschichte Noahs bildet zusammen mit den Geschichten von ʿAd (<q type="koran" versstart="054:018" versend="054:022">V. 18–22</q>), den Ṯamūd (<q type="koran" versstart="054:023" versend="054:032">V. 23-32</q>), den Leuten Lots (<q type="koran" versstart="054:033" versend="054:040">V. 33–40</q>) und den Leuten Pharaos (<q type="koran" versstart="054:041" versend="054:042">V. 41f.</q>) einen der frühesten Belege für einen ausgeführten Straflegendenzyklus (vgl. die <q type="anmerkung" versstart="091:011" versend="091:015">Anmerkungen zu 91:11–15</q> und <q type="anmerkung" versstart="089:006" versend="089:014">89:6–14</q>). Kürzere Anspielungen auf Noah finden sich bereits in den frühmekkanischen <q type="koran" versstart="051:046" versend="051:046">Versen 51:46</q>, <q type="koran" versstart="053:053" versend="053:053">53:53</q>, und <q type="koran" versstart="069:011" versend="069:012">69:11–12</q>. Ausführlich wird die Noah-Geschichte dann erstmals in mittelmekkanischen Suren erzählt, vgl. neben dem vorliegenden Text noch <q type="koran" versstart="037:075" versend="037:082">37:75–82</q>, <q type="koran" versstart="026:105" versend="026:122">26:105–122</q>, <q type="koran" versstart="071:001" versend="071:028">71:1–28</q> sowie <q type="koran" versstart="023:023" versend="023:030">23:23–30</q>. Kürzere Erwähnung findet sie in <q type="koran" versstart="021:076" versend="021:077">21:76–77</q> und <q type="koran" versstart="025:037" versend="025:037">25:37</q>. In spätmekkanischer Zeit wird sie sich noch in <q type="koran" versstart="029:014" versend="029:015">29:14–15</q>, <q type="koran" versstart="011:025" versend="011:049">11:25–49</q> und <q type="koran" versstart="010:071" versend="010:073">10:71–73</q> wiedergegeben. Auf das Volk Noahs wird zudem in Straflisten Bezug genommen, vgl. <q type="koran" versstart="038:012" versend="038:014">38:12–14</q> und den spätmekkanischen <q type="koran" versstart="014:009" versend="014:009">Vers 14:9</q>. Die vorliegende Erzählung fokussiert auf die Rettung Noahs, nachdem sein Volk ihn als „Besessenen“ verspottet und fortgejagt hat. Die Strafe für das Volk wird nicht explizit ausgeführt. Zum biblischen Intertext der Noaherzählung (<q type="bibel" buch="Gen" versstart="006:001" versend="008:022">Genesis 6-8</q>) vgl. <ref target="#TUK30">TUK, Nr. 30</ref>. Der Aspekt der Verspottung und Leugnung Noahs wegen seines Tuns und seiner Warnungen findet sich auch in Genesis Rabba (<ref target="#TUK106">TUK, Nr. 106</ref>); Gedichtfragmente, die Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt zugeschrieben werden, handeln ebenso von Noah und der Sintflut (<ref target="#TUK530">TUK, Nr. 530</ref>, <ref target="#TUK560">560</ref>, <ref target="#TUK615">615</ref>), weisen mit der vorliegenden Koranstelle aber keine Berührungen auf, s. auch die <q type="anmerkung" versstart="026:105" versend="026:122">Anmerkung zu 26:105–122</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="009" versend="009" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>kaḏḏabat qablahum qaumu nūḥin</lem>Die Herausstellung des Leugnens verschiedener, bereits untergegangener Völker sind wichtiger Bestandteil von Straflegenden in den ersten mittelmekkanischen Suren. Sie stellen eine Entsprechung zwischen dem Verhalten früherer Völker und den Reaktionen der koranischen Hörerschaft her, vgl. z. B. die Liste in <q type="koran" versstart="050:012" versend="050:014">50:12–14</q>. Wie in vorliegender Sure ist der Vorwurf der „Leugnung“ in der sehr zeitnahen <q type="koran" versstart="026:000" versend="026:227">Sure 26</q> zudem ein den Erzählteil strukturierendes Element (vgl. <q type="koran" versstart="026:105" versend="026:105">26:105</q>.<q type="koran" versstart="026:123" versend="026:123">123</q>.<q type="koran" versstart="026:141" versend="026:141">141</q>.<q type="koran" versstart="026:160" versend="026:160">160</q>.<q type="koran" versstart="026:176" versend="026:176">176</q>). S. auch die <q type="anmerkung" versstart="026:000" versend="026:227">Anmerkung zu 26:XX</q>. Ohne expliziten Verweis auf Straflegenden wird der Vorwurf dann in den späteren mittelmekkanischen <q type="koran" versstart="043:025" versend="043:025">Suren 43:25</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ntaqamnā minhum fa-nẓur kaifa kāna ʿāqibatu l-mukaḏḏibīn</lang>) und <q type="koran" versstart="067:018" versend="067:018">67:18</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-la-qad kaḏḏaba llaḏīna min qablihim fa-kaifa kāna nakīr</lang>) gebraucht. In einem letzten Entwicklungsschritt erscheint das „Leugnen“ dann als Anklagepunkt in einer endzeitlichen Gerichtsszene. So wie das „Leugnen“ einstmals den irdischen Untergang bedeutete, führt es nun auch zur endzeitlichen Verurteilung, s. <q type="koran" versstart="027:084" versend="027:084">27:84</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ḥattā ʾiḏā ǧāʾū qāla ʾa-kaḏḏabtum bi-ʾāyātī wa-lam tuḥīṭū bihā ʿilman ʾammāḏā kuntum taʿmalūn</lang>).</p>
            <p>
                <lem>fa-kaḏḏabū ʿabdanā wa-qālū maǧnūnun wa-zduǧir</lem>Anders als im ersten Kolon des Verses kann <lang xml:lang="ar-Latn">kaḏḏaba</lang> mit direktem Objekt (im Gegensatz zu <lang xml:lang="ar-Latn">kaḏḏaba bi-</lang>) nur „der Lüge zeihen“ bedeuten, ist also deklarativer II. Stamm zu <lang xml:lang="ar-Latn">kaḏaba</lang>, „lügen“. Belegt ist diese Bedeutung auch in der altarabischen Dichtung bei Labīd, wie Nicolai Sinai festgestellt hat, vgl. <ref target="#TUK678">TUK, Nr. 678</ref>. Zu <lang xml:lang="ar-Latn">ʿabd</lang> s. die <q type="anmerkung" versstart="053:010" versend="053:010">Anmerkung zu 53:10</q> und <ref target="#TUK483">TUK, Nr. 483</ref>.</p>
            <p>
                <lem>wa-qālū maǧnūnun</lem>Bereits in den frühmekkanischen Suren weist der göttliche Sprecher den offenbar gegen Muḥammad erhobenen Vorwurf der Besessenheit zurück, vgl. z. B. <q type="koran" versstart="081:022" versend="081:022">81:22</q> mit <q type="anmerkung" versstart="081:022" versend="081:022">Anmerkung</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-mā ṣāḥibukum bi-maǧnūn</lang>), <q type="koran" versstart="068:002" versend="068:002">68:2</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">mā ʾanta bi-niʿmati rabbika bi-maǧnūn</lang>) und 52:29 (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ḏakkir fa-mā ʾanta bi-niʿmati rabbika bi-kāhinin wa-lā maǧnūn</lang>). In der späten frühmekkanischen <q type="koran" versstart="051:039" versend="051:039">Sure 51:39</q>.<q type="koran" versstart="051:052" versend="051:052">52</q> entwickelt sich daraus ein, wie Neuwirth formuliert, „prophetenpolemischer Topos“, in dem diese Verspottung zum Bestandteil der Verhöhnung vorangegangner Gesandter und Propheten wird. In den mittelmekkanischen Suren wird dieser Topos fortgeführt, vgl. <q type="koran" versstart="026:027" versend="026:027">26:27</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">qāla ʾinna rasūlakumu llaḏī ʾursila ʾilaikum la-maǧnūnun</lang>), <q type="koran" versstart="015:006" versend="015:006">15:6</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-qālū yā-ʾayyuha llaḏī nuzzila ʿalaihi ḏ-ḏikru ʾinnaka la-maǧnūn</lang>), <q type="koran" versstart="023:025" versend="023:025">23:25</q>.<q type="koran" versstart="023:070" versend="023:070">70</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾin huwa ʾillā raǧulun bihī ǧinnatun fa-tarabbaṣū  bihī ḥattā ḥīnin / ʾam yaqūlūna bihī ǧinnatun bal ǧāʾahum bi-l-ḥaqqi wa-ʾakṯaruhum li-l-ḥaqqi kārihūn</lang>). Wie die Verleugnung der Botschaft der Gesandten zum Anklagepunkt im Jüngsten Gericht wird, so wird auch die Verspottung zu einem solchen, s. <q type="koran" versstart="037:036" versend="037:036">37:36</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-yaqūlūna ʾa-ʾinnā la-tārikū ʾālihatinā li-šāʿirin maǧnūn</lang>) und <q type="koran" versstart="044:014" versend="044:014">44:14</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ṯumma tawallau ʿanhu wa-qālū muʿallamun maǧnūn</lang>). Auffällig ist die Verbindung des Vorwurfs der Besessenheit mit dem der Zauberei (<lang xml:lang="ar-Latn">maǧnūn</lang> und <lang xml:lang="ar-Latn">sāḥir</lang>) in <q type="koran" versstart="051:039" versend="051:039">51:39</q>.<q type="koran" versstart="051:052" versend="051:052">52</q> und <q type="koran" versstart="026:027" versend="026:027">26:27</q>.<q type="koran" versstart="026:035" versend="026:035">35</q>, die eine Weiterführung der Assoziation von <lang xml:lang="ar-Latn">maǧnūn</lang> und <lang xml:lang="ar-Latn">šāʿir</lang> („Dichter“) zu sein scheint. S. auch die <q type="anmerkung" versstart="026:000" versend="026:227">Anmerkung zu 26:XX</q>.</p>
            <p>
                <hi rend="italic">Versabteilung und Textkritik</hi>: Neuwirth nimmt an, in <q type="koran" versstart="054:009" versend="054:009">V. 9</q> müsse ein Versschluss angesetzt werden. Aufgrund des symmetrischen Aufbaus der Sure mit harmonischen Proportionen und in fünf ähnliche Episoden (Noah, ʿĀd, Ṯamūd, Lot, Pharao), von denen die ersten vier einem ähnlichen Schema folgen, und in Anbetracht der Tatsache, dass in jeder der Episoden außer der Noah-Erzählung eine an das entsprechende Volk gerichtete Warnung (<lang xml:lang="ar-Latn">an-nuḏur</lang>) geleugnet wird, vermutet Neuwirth, in <q type="koran" versstart="054:009" versend="054:009">V. 9</q> sei ein ursprüngliches <lang xml:lang="ar-Latn">bi-n-nuḏur</lang> entfallen. Sie teilt zudem das wiederholte Beharren auf dem Leugnen des entsprechenden Volks auf zwei Verse auf, sodass sich für die Noah-Episode folgendes modifiziertes Bild ergibt: <lang xml:lang="ar-Latn">kaḏḏabat qablahum qaumu nūḥin *bi n-nuḏur* / fa-kaḏḏabū ʿabdanā</lang> (Neuwirth, Studien, 47 f.). 
                Da jedoch in der zweiten Episode, nämlich in <q type="koran" versstart="054:018" versend="054:018">V. 18</q>, nicht <lang xml:lang="ar-Latn">bi-n-nuḏur</lang> steht, sondern vom göttlichen Sprecher die Frage <lang xml:lang="ar-Latn">wa-kaifa kana ʿaḏābī wa-n-nuḏur(-ī)</lang> gestellt wird, ist es aber möglich, dass das Fehlen von <lang xml:lang="ar-Latn">bi-n-nuḏur</lang> (das gleichsam erst in der Retrospektive deutlich wird) in der ersten Episode nicht auf den Ausfall des Wortes zurückzuführen ist. Vielmehr ist anzunehmen, dass nach der ausführlichen Frage in <q type="koran" versstart="054:018" versend="054:018">V. 18</q> erst im Folgenden gewissermaßen stenographisch mit <lang xml:lang="ar-Latn">bi-n-nuḏur</lang> auf die göttliche Rede verwiesen wird. In diesem Fall ist die Annahme eines ausgefallenen <lang xml:lang="ar-Latn">bi-n-nuḏur</lang> in <q type="koran" versstart="054:009" versend="054:009">V. 9</q> nicht nötig. Alford Welch betont in diesem Zusammenhang, dass die Hinzufügung des Ausdrucks <lang xml:lang="ar-Latn">bi-n-nuḏur</lang> in <q type="koran" versstart="054:023" versend="054:023">V. 23</q> und <q type="koran" versstart="054:033" versend="054:033">33</q> Teil eines formelhaften, sich steigernden Aufbaus innerhalb von Straflegenden ist (vgl. Welch 2000, 83). 
                Eine Unterteilung von <q type="koran" versstart="054:009" versend="054:009">V. 9</q> erscheint ebenfalls nicht unbedingt nötig. Zwar ist die Wendung <lang xml:lang="ar-Latn">fa-kaḏḏābū ʿabdanā</lang> sicherlich als Berichteinleitung parallel zu <lang xml:lang="ar-Latn">fa-qālū</lang> (<q type="koran" versstart="054:024" versend="054:024">V. 24</q>) in der Ṯamūd-Episode zu verstehen. Doch auch in <q type="koran" versstart="054:024" versend="054:024">V. 24</q> ist die Berichteinleitung keineswegs eigenständig, sondern Teil eines größeren Versganzen. (Diese Anmerkung hat Nora K. Schmid verfasst.)</p>
        </text>
        <text versstart="010" versend="010" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>fa-ntaṣir</lem>Vgl. die Aufnahme der Bitte Noahs um göttliche Unterstützung in <q type="koran" versstart="023:026" versend="023:026">23:26</q>.<q type="koran" versstart="023:039" versend="023:039">39</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">qāla rabbi nṣurnī bi-mā kaḏḏabūn / qāla rabbi nṣurnī bi-mā kaḏḏabūn</lang>) und die Feststellung der Errettung durch Gott mit gleichem Vokabular in der späteren <q type="koran" versstart="021:077" versend="021:077">Sure 21:77</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-naṣarnāhu mina l-qaumi llaḏīna kaḏḏabū bi-ʾāyātinā ʾinnahum kānū qauma sauʾin fa-ʾaġraqnāhum ʾaǧmaʿīn</lang>).</p>
        </text>
        <text versstart="011" versend="014" verfasser="hk">
            <p>Die vorliegende Beschreibung der Rettung Noahs ist einzigartig und findet sich in dieser Art nur hier. Sie unterscheidet sich von allen anderen Parallelstellen dadurch, dass in ihr kein Hinweis auf das Ertrinken des Volkes gegeben und keine direkte Aussage über die Rettung gemacht wird. Dies kann aus den Versen nur indirekt gefolgert werden. Außerdem wird die Arche (<lang xml:lang="ar-Latn">fulk</lang>) hier nur umschrieben. Die Darstellung erinnert in ihrer Bildlichkeit in besonderem Maße an biblische Aussagen (s. die <q type="anmerkung" versstart="054:011" versend="054:012">Anmerkungen zu V. 11.12</q>, <q type="anmerkung" versstart="054:011" versend="054:011">11</q> und <q type="anmerkung" versstart="054:012" versend="054:012">12</q>). Vgl. die Parallelstellen in Mekka I: <q type="koran" versstart="071:025" versend="071:025">71:25</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">mimmā ḫaṭīʾātihim ʾuġriqū fa-ʾudḫilū nāran fa-lam yaǧidū lahum min dūni llāhi ʾanṣārā</lang>), und Mekka II: <q type="koran" versstart="037:076" versend="037:076">37:76</q>.<q type="koran" versstart="037:082" versend="037:082">82</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-naǧǧaināhu wa-ʾahlahū mina l-karbi l-ʿaẓīm / ṯumma ʾaġraqnă l-ʾāḫarīn</lang>), <q type="koran" versstart="026:119" versend="026:120">26:119 f.</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ʾanǧaināhu wa-man maʿahū fĭ l-fulki l-mašḥūn / ṯumma ʾaġraqnā baʿdu l-bāqīn</lang>), <q type="koran" versstart="025:037" versend="025:037">25:37</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-qauma nūḥin lammā kaḏḏabŭ r-rusula ʾaġraqnāhum wa-ǧaʿalnāhum li-n-nāsi ʾāyatan wa-ʾaʿtadnā li-ẓ-ẓālimīna ʿaḏāban ʾalīmā</lang>), <q type="koran" versstart="021:076" versend="021:077">21:76 f.</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-nūḥan ʾiḏ nādā min qablu fa-staǧabnā lahū fa-naǧǧaināhu wa-ʾahlahū mina l-karbi l-ʿaẓīm / wa-naṣarnāhu mina l-qaumi llaḏīna kaḏḏabū bi-ʾāyātinā ʾinnahum kānū qauma sauʾin fa-ʾaġraqnāhum ʾaǧmaʿīn</lang>).</p>
        </text>
        <text versstart="011" versend="012" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>fa-fataḥnā ʾabwāba s-samāʾi bi-māʾin munhamir / wa faǧǧarnă l-ʾarḍa ʿuyūnan</lem> Diese Beschreibung der Sintflut findet sich nur hier und erinnert an <q type="bibel" buch="Gen" versstart="007:011" versend="007:011">Genesis 7:11</q> („Im 600. Lebensjahr Noahs, im zweiten Monat, am siebzehnten Tag des Monats, an diesem Tag brachen alle Quellen der großen Tiefe auf, und die Fenster des Himmels öffneten sich“).</p>
        </text>
        <text versstart="011" versend="011" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>fa-fataḥnā ʾabwāba s-samāʾi bi-māʾin munhamir</lem>Wörtlich: „Da öffneten wir die Tore des Himmels mit strömendem Wasser“.Vgl. Vers 78:19 (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-futiḥati s-samāʾu fa-kānat ʾabwāban</lang>), der Teil einer Beschreibung der Endzeit ist. Die vorliegende Beschreibung der Sintflut hat also eine eschatologische Resonanz. Überliefert wird auch die Lesevariante <lang xml:lang="ar-Latn">fattaḥnā</lang> (vgl. al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc.). Bei einer Lesung im II. Stamms wird die Handlung intensiviert („wir öffneten weit / immer wieder“).</p>
        </text>
        <text versstart="012" versend="012" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>ʿalā ʾamrin qad qudir</lem>Wörtlich: „gemäß einer Weisung, die bereits festgelegt war“. Zur Wurzel <lang xml:lang="ar-Latn">q-d-r</lang>  s. die <q type="anmerkung" versstart="097:001" versend="097:001">Anmerkung zu 97:1</q>. Die Aussage stellt möglicherweise einen Bezug zu dem in <q type="bibel" buch="Gen" versstart="006:013" versend="006:013">Genesis 6:13</q> dargestellten Beschluss Gottes her, alles Lebendige untergehen zu lassen („Da sprach Gott zu Noah: Das Ende alles Fleisches ist vor mich gekommen; denn die Erde ist durch sie erfüllt von Gewalttat; und siehe, ich will sie verderben mit der Erde.“).</p>
        </text>
        <text versstart="013" versend="013" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>wa-ḥamalnāhu ʿalā ḏāti ʾalwāḥin wa-dusur</lem>Wörtlich: „auf etwas aus Planken und Nägeln“. Solche metonymischen Umschreibungen sind ein hervorstechendes Charakteristikum der altarabischen Dichtung (s. Bauer 1992, 172–180). <lang xml:lang="ar-Latn">Dusur</lang> ist Plural zu  <lang xml:lang="ar-Latn">disār</lang>, „Nagel“ (vgl. Ṭabarī, ad loc., der <lang xml:lang="ar-Latn">disār</lang> mit <lang xml:lang="ar-Latn">mismār</lang> umschreibt). Blachère und ʿAlī (1992, 1389) deuten den Ausdruck als „Palmenfasern“, da die Wurzel <lang xml:lang="ar-Latn">d-s-r</lang> „etw. stoßen, durchbohren, verstemmen“ bedeute. Nach ʿAlī ist hier demnach nicht von Nägeln die Rede, sondern von Palmenfasern, welche die Planken verstemmen, ein Hinweis auf die einfache Bauweise der Arche. Daneben wird <lang xml:lang="ar-Latn">dusur</lang> in der islamischen Exegese auch als „Bug“ oder als „Schiffsrippen“ verstanden (vgl. Ṭabarī, ad loc.).</p>
        </text>
        <text versstart="014" versend="014" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>bi-ʾaʿyuninā</lem>Vgl. den frühmekkanischen <q type="koran" versstart="052:048" versend="052:048">Vers 52:48</q> mit gleicher Metaphorik (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-ṣbir li-ḥukmi rabbika fa-ʾinnaka bi-ʾaʿyuninā wa-sabbiḥ bi-ḥamdi rabbika ḥīna taqūm</lang>) und etwas später <q type="koran" versstart="023:027" versend="023:027">23:27</q> mit gleicher Metaphorik, ebenfalls im Zusammenhang der Erzählung von Noah (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ʾauḥainā ʾilaihi ʾani ṣnaʿi l-fulka bi-ʾaʿyuninā ...</lang>).</p>
            <p>
                <lem>ǧazāʾan li-man kāna kufir</lem>Zu den beiden möglichen Bedeutungen von <lang xml:lang="ar-Latn">kafara</lang> – „undankbar sein“ und „ungläubig sein“ – s. die <q type="anmerkung" versstart="084:022" versend="084:022">Anmerkung zu 84:22</q>. Zirker übersetzt: „als Lohn für den, dem man nie geglaubt hat“. Für die – sonst im Koran eher seltene – Bedeutung „undankbar sein“ spricht hier jedoch der Zusammenhang mit <lang xml:lang="ar-Latn">ǧazāʾ</lang>, „Entgelt, Lohn“: Bei Gott findet Noah den Dank, den seine Landsleute ihm verwehren.</p>
        </text>
        <text versstart="015" versend="015" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>wa-la-qad taraknāhā ʾāyatan</lem>Während die Arche Noah hier ein „Zeichen“ für die Menschen genannt wird, bezeichnet der frühmekkanische <q type="koran" versstart="069:012" versend="069:012">Vers 69:12</q> sie als eine „Mahnung“ (<lang xml:lang="ar-Latn">taḏkira</lang>) (<lang xml:lang="ar-Latn">li-naǧʿalahā lakum taḏkiratan wa-taʿiyahā ʾuḏunun wāʿiyah</lang>). Der Begriff des „Zeichens“ erscheint später noch in <q type="koran" versstart="025:037" versend="025:037">25:37</q>, wird dort allerdings nicht auf die Arche, sondern auf das ertrunkene Volk Noahs angewandt (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-qauma nūḥin lammā kaḏḏabŭ r-rusula ʾaġraqnāhum wa-ǧaʿalnāhum li-n-nāsi ʾāyatan wa-ʾaʿtadnā li-ẓ-ẓālimīna ʿaḏāban ʾalīmā</lang>).</p>
            <p>
                <lem>fa-hal min muddakir</lem>S. auch <q type="koran" versstart="054:017" versend="054:017">V. 17</q>.<q type="koran" versstart="054:022" versend="054:022">22</q>.<q type="koran" versstart="054:032" versend="054:032">32</q>.<q type="koran" versstart="054:040" versend="054:040">40</q>.<q type="koran" versstart="054:051" versend="054:051">51</q>
            </p>
        </text>
        <text versstart="016" versend="016" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>fa-kaifa kāna ʿaḏābī wa-nuḏur</lem>S. auch <q type="koran" versstart="054:018" versend="054:018">V. 18</q>.<q type="koran" versstart="054:021" versend="054:021">21</q>.<q type="koran" versstart="054:030" versend="054:030">30</q>. Zu <lang xml:lang="ar-Latn">n-ḏ-r</lang> s. die <q type="anmerkung" versstart="074:036" versend="074:036">Anmerkung zu 74:36</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="017" versend="017" verfasser="hk">
            <p>S. auch <q type="koran" versstart="054:022" versend="054:022">V. 22</q>.<q type="koran" versstart="054:032" versend="054:032">32</q>.<q type="koran" versstart="054:040" versend="054:040">40</q>. Vgl. <q type="koran" versstart="044:058" versend="044:058">44:58</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ʾinnamā yassarnāhu bi-lisānika laʿallahum yataḏakkarūna</lang>) und <q type="koran" versstart="019:097" versend="019:097">19:97</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ʾinnamā yassarnāhu bi-lisānika li-tubaššira bihi l-muttaqīna wa-tunḏira bihī qauman luddan</lang>). In allen drei Versen ist jeweils vom Leichtmachen der Sprache bzw. Rede und damit auch der Übermittlung des Inhalts die Rede; Bell übersetzt „to put into Arabic“.</p>
            <p>
                <lem>fa-hal min muddakir</lem>S. auch <q type="koran" versstart="054:015" versend="054:015">V. 15</q>.<q type="koran" versstart="054:022" versend="054:022">22</q>.<q type="koran" versstart="054:032" versend="054:032">32</q>.<q type="koran" versstart="054:040" versend="054:040">40</q>.<q type="koran" versstart="054:051" versend="054:051">51</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="018" versend="022" verfasser="hk">
            <p>Die ʿĀd werden bereits in <q type="koran" versstart="089:006" versend="089:008">89:6–8</q>, <q type="koran" versstart="069:004" versend="069:008">69:4–8</q>, <q type="koran" versstart="053:051" versend="053:051">53:51</q> und <q type="koran" versstart="051:041" versend="051:042">51:41 f.</q> erwähnt. In der mittelmekkanischen Periode werden Erzählungen über sie noch in <q type="koran" versstart="026:123" versend="026:140">26:123–140</q> und <q type="koran" versstart="023:031" versend="023:041">23:31–41</q> wiedergegeben. In fast allen Fällen bilden sie mit den Ṯamūd ein Paar und stehen repräsentativ für die vernichteten Völkerschaften der Vorzeit. Zu den ʿĀd allgemein s. die <q type="anmerkung" versstart="089:006" versend="089:013">Anmerkung zu 89:6–13</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="018" versend="018" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>fa-kaifa kāna ʿaḏābī wa-nuḏur</lem>S. auch <q type="koran" versstart="054:016" versend="054:016">V. 16</q>.<q type="koran" versstart="054:021" versend="054:021">21</q>.<q type="koran" versstart="054:030" versend="054:030">30</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="019" versend="019" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>ʾinnā ʾarsalnā ʿalaihim rīḥan ṣarṣaran</lem>In <q type="koran" versstart="069:006" versend="069:007">69:6 f.</q> wird bereits von einem <lang xml:lang="ar-Latn">rīḥ ṣarṣar</lang> gesprochen, erweitert um die genaue Angabe des Windes (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-ʾammā ʿādun fa-ʾuhlikū bi-rīḥin ṣarṣarin ʿātiyah / saḫḫarahā ʿalaihim sabʿa layālin wa-ṯamāniyata ʾayyāmin ḥusūman fa-tară l-qauma fīhā ṣarʿā ka-ʾannahum ʾaʿǧāzu naḫlin ḫāwiyah</lang>). <lang xml:lang="ar-Latn">Rīḥ ṣarṣar</lang> wird im Lisān als „eisiger oder heulender Wind“ gedeutet. In <q type="koran" versstart="051:041" versend="051:041">51:41</q> ist von einem „Ödwind“ die Rede (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾiḏ ʾarsalnā ʿalaihimu r-rīḥa l-ʿaqīm</lang>).</p>
        </text>
        <text versstart="020" versend="020" verfasser="hk">
            <p>Der Vergleich mit entwurzelten Palmenstämmen findet sich im gleichen Zusammenhang in der frühmekkanischen <q type="koran" versstart="069:007" versend="069:007">Sure 69:7</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">saḫḫarahā ʿalaihim sabʿa layālin wa-ṯamāniyata ʾayyāmin ḥusūman fa-tară l-qauma fīhā ṣarʿā ka-ʾannahum ʾaʿǧāzu naḫlin ḫāwiyah</lang>). Neuwirth verweist auf Vers 77 aus der <lang xml:lang="ar-Latn">Muʿallaqa</lang> des Imruʾ al-Qais („In Taima blieb kein Palmenstamm stehen, auch kein Gebäude, außer denen mit Steinen gestärkten.“), in dem dieses Bild verwendet wird (Neuwirth 2011, 556).</p>
            <p>
                <hi rend="italic">Lesevariante</hi>: <lang xml:lang="ar-Latn">ʿuğuz</lang>. Während <lang xml:lang="ar-Latn">ʾaʿǧāz</lang> die „Stümpfe“ der Palmen sind, wird von drei Lesern <lang xml:lang="ar-Latn">ʿuğuz</lang> (Pl. von <lang xml:lang="ar-Latn">ʿağūz</lang>) gelesen, verstanden als „die Alten der Palmen“ im Sinne von schwachen, alten Bäumen, vgl. al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc. Die Lesart <lang xml:lang="ar-Latn">ʿuǧuz</lang> widerspricht allerdings dem <lang xml:lang="ar-Latn">rasm</lang>; sie wird auch nicht nicht in Ibn al-Ǧazarīs Našr, genannt, welches die zehn Lesarten behandelt.</p>
        </text>
        <text versstart="021" versend="021" verfasser="hk">
            <p>S. auch <q type="koran" versstart="054:016" versend="054:016">V. 16</q>.<q type="koran" versstart="054:018" versend="054:018">18</q>.<q type="koran" versstart="054:030" versend="054:030">30</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="022" versend="022" verfasser="hk">
            <p>S. auch <q type="koran" versstart="054:017" versend="054:017">V. 17</q>.<q type="koran" versstart="054:032" versend="054:032">32</q>.<q type="koran" versstart="054:040" versend="054:040">40</q>.</p>
            <p>
                <lem>fa-hal min muddakir</lem>S. auch <q type="koran" versstart="054:015" versend="054:015">V. 15</q>.<q type="koran" versstart="054:020" versend="054:020">20</q>.<q type="koran" versstart="054:032" versend="054:032">32</q>.<q type="koran" versstart="054:051" versend="054:051">51</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="023" versend="032" verfasser="hk">
            <p>Bereits in <q type="koran" versstart="089:009" versend="089:009">89:9</q>, <q type="koran" versstart="069:004" versend="069:005">69:4 f.</q> und <q type="koran" versstart="051:043" versend="051:045">51:43–45</q> werden die Ṯamūd erwähnt, und in <q type="koran" versstart="091:011" versend="091:015">91:11–15</q> wird ihr Ergehen im Groben entfaltet. Ausführliche Erzählungen begegnen in der mittelmekkanischen Periode neben <q type="koran" versstart="054:000" versend="054:055">Q 54</q> noch in <q type="koran" versstart="026:141" versend="026:159">26:141–159</q>, wo nicht nur das Verhalten des Volks beschrieben wird, sondern die Verse auch eine Mahnpredigt beinhalten, und in <q type="koran" versstart="027:045" versend="027:053">27:45–53</q> (enthält die Erwähnung eines ansonsten nicht angeführten Mordanschlags). Erwähnt werden die Ṯamūd zudem in der späteren <q type="koran" versstart="017:059" versend="017:059">Sure 17:59</q>. In <q type="koran" versstart="015:080" versend="015:084">15:80–84</q> findet sich die Gleichsetzung der Ṯamūd mit den <lang xml:lang="ar-Latn">aṣḥāb l-ḥiǧr</lang>, siehe dazu und allgemein die <q type="anmerkung" versstart="089:006" versend="089:013">Anmerkung zu 89:6–13</q>. Zur außerkoranischen Überlieferung des Untergangs der Ṯamūd vgl. <ref target="#TUK525">TUK, Nr. 525</ref> mit einem Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt zugeschriebenen Gedichtfragment, das von Sinai als vorkoranisch identifiziert wurde.</p>
        </text>
        <text versstart="023" versend="023" verfasser="hk">
            <p>S. auch <q type="koran" versstart="054:033" versend="054:033">V. 33</q>.</p>
            <p>
                <lem>kaḏḏabat ṯamūdu bi-n-nuḏur</lem>Aufgrund des Refrains (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-kaifa kāna ʿaḏābī wa-nuḏur</lang>, <q type="koran" versstart="054:016" versend="054:016">V.16</q>.<q type="koran" versstart="054:018" versend="054:018">18</q>.<q type="koran" versstart="054:021" versend="054:021">21</q>.<q type="koran" versstart="054:030" versend="054:030">30</q>) ist <lang xml:lang="ar-Latn">nuḏur</lang> als „Warnungen“ und nicht als „Warner“ zu verstehen.</p>
        </text>
        <text versstart="024" versend="024" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>fa-qālū ʾa-bašaran minnā wāḥidan nattabiʿuhū</lem>Der Vorwurf der Menschlichkeit ist in mittelmekkanischen Suren Bestandteil der Einwände von Gegnern gegen die Glaubwürdigkeit der Gesandten bzw. Propheten, wobei in diesem Vers die Betonung der Einzigkeit des Gesandten auffällt. In engem Zusammenhang mit diesem Vorwurf steht die Ablehnung von Propheten, weil sie aus dem eigenen Volk stammen (s. <q type="koran" versstart="054:025" versend="054:025">V. 25</q>). Vgl. den Vorwurf zur menschlichen Natur des Propheten bereits in der frühmekkanischen <q type="koran" versstart="074:025" versend="074:025">Sure 74:25</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾin hāḏā ʾillā qaulu l-bašar</lang>), in <q type="koran" versstart="026:154" versend="026:154">26:154</q>, wo der Vorwurf von den Ṯamūd erhoben wird (<lang xml:lang="ar-Latn">mā ʾanta ʾillā bašarun miṯlunā fa-ʾti bi-ʾāyatin ʾin kunta mina ṣ-ṣādiqīn</lang>), und in <q type="koran" versstart="026:186" versend="026:186">26:186</q>, wo sich auch die „Gefährten des Waldes“ entsprechend äußern (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-mā ʾanta ʾillā bašarun miṯlunā wa-ʾin naẓunnuka la-mina l-kāḏibīn</lang>). In <q type="koran" versstart="036:015" versend="036:015">36:15</q> wird zwei Gesandten aufgrund ihrer menschlichen Natur kein Glauben geschenkt (<lang xml:lang="ar-Latn">qālū mā ʾantum ʾillā bašarun miṯlunā wa-mā ʾanzala r-raḥmānu min šaiʾin ʾin ʾantum ʾillā takḏibūn</lang>), in <q type="koran" versstart="023:024" versend="023:024">23:24</q> trifft der Vorwurf Noah (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-qāla l-malaʾu llaḏīna kafarū min qaumihī mā hāḏā ʾillā bašarun miṯlukum yurīdu ʾan yatafaḍḍala ʿalaikum wa-lau šāʾa llāhu la-ʾanzala malāʾikatan mā samiʿnā bi-hāḏā fī ʾābāʾina l-ʾawwalīn</lang>), wobei deutlich wird, das die Hörer einen Engel als Offenbarungsmittler erwarten. <q type="koran" versstart="023:033" versend="023:034">23:33 f.</q> spricht von einem nicht näher bezeichneten Gesandten, dessen Menschlichkeit beklagt wird (<lang xml:lang="ar-Latn">… mā hāḏā ʾillā bašarun miṯlukum yaʾkulu mimmā taʾkulūna minhu wa-yašrabu mimmā tašrabūn / wa-la-ʾin ʾaṭaʿtum bašaran miṯlakum ʾinnakum ʾiḏan la-ḫāsirūn</lang>), in <q type="koran" versstart="021:002" versend="021:003">21:2 f.</q> wird der Vorwurf in einem polemischen Abschnitt zitiert (<lang xml:lang="ar-Latn">… hal hāḏā ʾillā bašarun miṯlukum ʾa-fa-taʾtūna s-siḥra wa-ʾantum tubṣirūn</lang>), und in <q type="koran" versstart="017:093" versend="017:094">17:93 f.</q> wird das Argument der Menschlichkeit in ein wichtiges Merkmal des Propheten Muḥammad umgewandelt (vgl. auch <q type="koran" versstart="018:110" versend="018:110">18:110</q> und den etwas späteren <q type="koran" versstart="041:006" versend="041:006">Vers 41:6</q>), und der Vorwurf wird zu einer polemischen Frage umformuliert (<lang xml:lang="ar-Latn">… qul subḥāna rabbī hal kuntu ʾillā bašaran rasūlā / wa-mā manaʿa n-nāsa ʾan yuʾminū ʾiḏ ǧāʾahumu l-hudā ʾillā ʾan qālū ʾa-baʿaṯa llāhu bašarā</lang>).</p>
            <p>
                <lem>ʾinnā ʾiḏan la-fī ḍalālin wa-suʿur</lem>Wörtl. „Da wären wir ja in einem Irrtum und in Tollheit“, siehe auch <q type="koran" versstart="054:047" versend="054:047">V. 47</q>. <lang xml:lang="ar-Latn">Suʿur</lang> erscheint im Koran nur in diesen beiden Versen. Aufgrund des Vorkommens in <q type="koran" versstart="054:047" versend="054:047">V. 47</q> unmittelbar vor einem eschatologischen Temporalsatz, wo die jenseitige Pein der Übeltäter beschrieben wird, wird <lang xml:lang="ar-Latn">suʿur</lang> in der muslimischen Exegese an beiden Stellen als Plural von <lang xml:lang="ar-Latn">saʿīr</lang> („Brand, Feuer“) aufgefasst, ein Begriff der im Koran häufiger zur Bezeichnung der Hölle gebraucht (vgl. <q type="koran" versstart="084:012" versend="084:012">84:12</q>, <q type="koran" versstart="067:005" versend="067:005">67:5</q>.<q type="koran" versstart="067:010" versend="067:011">10.11</q> u. ö.) und als „Pein, Strafe“ interpretiert wird. Dem Reim geschuldet ist an an dieser Stelle aber <lang xml:lang="ar-Latn">suʿur</lang> kein Plural, sondern mit dem Verbalsubstantiv <lang xml:lang="ar-Latn">suʿr</lang> („Tollheit, Wahnsinn oder vom Dämon besessen“) gleichzusetzen. Die endzeitliche Komponente spielt in der Aussage der Leugner keine Rolle; vielmehr bringt der Vers die Vorstellung zum Ausdruck, es sei Wahnsinn, einen Menschen als Gesandten Gottes zu akzeptieren. Die Wiederaufnahme des Ausdrucks weiter unten (in <q type="koran" versstart="054:047" versend="054:047">V. 47</q>) ist deshalb als sarkastisches Wortspiel mit der Doppelbedeutung von <lang xml:lang="ar-Latn">suʿur</lang> zu deuten: Die Gegner sind in der Tat, wie von ihnen selbst formuliert, in „<lang xml:lang="ar-Latn">suʿur</lang>“ – d. h. „in Wahnsinn“ und „im Brand“. Vgl. dazu die Diskussion des Begriffs im <ref target="#6451">
                    <bibl Zotero_Id_1="PEEF36TT" Titel_1="Lisān al-ʿarab">Lisān</bibl>
                </ref>, in der al-Fārisī mit einem ähnlichen Argument zitiert wird.
                Vgl. auch <q type="koran" versstart="067:009" versend="067:009">Q 67:9</q>, wo die ins ewige Feuer Verbannten bestätigen, einen Warner der Lüge beschuldigt zu haben und dabei wie im vorliegenden Vers von einem „großen Irrtum“ (<lang xml:lang="ar-Latn">ḍalāl kabīr</lang>) gesprochen zu haben (<lang xml:lang="ar-Latn">qālū balā qad ǧāʾanā naḏīrun fa-kaḏḏabnā wa-qulnā mā nazzala llāhu min šaiʾin ʾin ʾantum ʾillā fī ḍalālin kabīr</lang>).</p>
            <p>
                <lem>ʾa-ʾulqiya ḏ-ḏikru ʿalaihi min baininā</lem>S. <q type="koran" versstart="054:024" versend="054:024">Vers 24</q>. Die Ablehnung des Propheten durch die eigenen Landsleute wird in mittelmekkanischen Suren an verschiedenen Stellen beschrieben und nimmt damit auch ein Dilemma der biblischen Propheten auf, das im <q type="bibel" buch="Lk" versstart="004:024" versend="004:024">Lukasevangelium 4:24</q> in besonders eindrücklicher Weise zum Ausdruck gebracht wird: „Und er [Jesus] setzte hinzu: Amen, das sage ich euch: Kein Prophet wird in seiner Heimat anerkannt.“ Die Weigerung, dem Landsmann Glauben zu schenken, ist vorwiegend Bestandteil polemischer Surenabschnitte, vgl. <q type="koran" versstart="038:004" versend="038:004">38:4</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-ʿaǧibū ʾan ǧāʾahum munḏirun minhum wa-qāla l-kāfirūna hāḏā sāḥirun kaḏḏāb</lang>), <q type="koran" versstart="038:008" versend="038:008">38:8</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾa-ʾunzila ʿalaihi ḏ-ḏikru min baininā bal hum fī šakkin min ḏikrī bal lammā yaḏūqū ʿaḏāb</lang>), <q type="koran" versstart="050:002" versend="050:002">50:2</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">bal ʿaǧibū ʾan ǧāʾahum munḏirun minhum fa-qāla l-kāfirūna hāḏā šaiʾun ʿaǧīb</lang>).</p>
        </text>
        <text versstart="026" versend="026" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>sa-yaʿlamūna</lem>
                <hi rend="italic">Lesart</hi>: <lang xml:lang="ar-Latn">sa-taʿlamūna</lang>. Durch den Gebrauch des 2. P. Pl. wird das Volk der Ṯamūd durch den göttlichen Sprecher direkt angesprochen (vgl. <ref target="#6450">
                    <bibl Zotero_Id_1="KVFTU3XN" Titel_1="Muʿǧam al-qirāʾāt">al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc.</bibl>
                </ref>). Die Lesart gehört gehört zu den zehn Lesarten, s. <ref target="#">
                    <bibl Zotero_Id_1="NA9CEI6T" Titel_1="An- Našr fīʾl-qirāʾāt al-ʿašr">Ibn al-Ǧazari, ad loc.</bibl>
                </ref>; <ref target="#">
                    <bibl/>
                </ref>al-ʿAṭṭār, ad loc.</p>
        </text>
        <text versstart="027" versend="028" verfasser="hk">
            <p>Vgl. <q type="koran" versstart="091:013" versend="091:013">V. 91:13</q>, der bereits einen Hinweis auf die Kamelstute und ihre Trinkzeit beinhaltet (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-qāla lahum rasūlu llāhi nāqata llāhi wa-suqyāhā</lang>). Ausführlich wird diese Begebenheit in <q type="koran" versstart="026:155" versend="026:156">26:155.156</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">qāla hāḏihī nāqatun lahā širbun wa-lakum širbu yaumin maʿlūm / wa-lā tamassūhā bi-sūʾin fa-yaʾḫuḏakum ʿaḏābu yaumin ʿaẓīm</lang>) und <q type="koran" versstart="017:059" versend="017:059">17:59</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-mā manaʿanā ʾan nursila bi-l-ʾāyāti ʾillā ʾan kaḏḏaba bihă l-ʾawwalūna wa-ʾātainā ṯamūda n-nāqata mubṣiratan fa-ẓalamū bihā wa-mā nursilu bi-l-ʾāyāti ʾillā taḫwīfā</lang>) dargestellt.</p>
        </text>
        <text versstart="029" versend="029" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>fa-taʿāṭā fa-ʿaqar</lem>Wörtl.: „Und er nahm und durchschnitt die Flechsen“. Da es sich bei <lang xml:lang="ar-Latn">ʿaqara</lang> um eine Metonymie handelt, wurde die Übersetzung „und schlachtete das Kamel“ gewählt. Zum gleichen Sachverhalt vgl. <q type="koran" versstart="091:014" versend="091:014">91:14</q>, <q type="koran" versstart="026:157" versend="026:157">26:157</q>, <q type="koran" versstart="017:059" versend="017:059">17:59</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="030" versend="030" verfasser="hk">
            <p>S. auch <q type="koran" versstart="054:016" versend="054:016">V. 16</q>.<q type="koran" versstart="054:018" versend="054:018">18</q>.<q type="koran" versstart="054:021" versend="054:021">21</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="031" versend="031" verfasser="hk">
            <p>Die Vernichtung durch einen Schrei widerfährt nicht nur den Ṯamūd, sondern auch dem Volk Lots, <q type="koran" versstart="015:073" versend="015:073">15:73</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ʾaḫaḏathumu ṣ-ṣaiḥatu mušriqīn</lang>), den „Leuten des Waldes“, <q type="koran" versstart="015:083" versend="015:083">15:83</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ʾaḫaḏathumu ṣ-ṣaiḥatu muṣbiḥīn</lang>) und dem Volk eines ungenannten Gesandten, <q type="koran" versstart="023:041" versend="023:041">23:41</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ʾaḫaḏathumu ṣ-ṣayḥatu bi-l-ḥaqqi fa-ǧaʿalnāhum ġuṯāʾan fa-buʿdan li-l-qaumi ẓ-ẓālimīn</lang>). Der Schrei wird im Kontext von Straflegenden zum Inbegriff der Bestrafung, vgl. <q type="koran" versstart="038:015" versend="038:015">38:15</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-mā yanẓuru hāʾulāʾi ʾillā ṣaiḥatan wāḥidatan mā lahā min fawāq</lang>), <q type="koran" versstart="036:029" versend="036:029">36:29</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾin kānat ʾillā ṣaiḥatan wāḥidatan fa-ʾiḏā hum ḫāmidūn</lang>), <q type="koran" versstart="036:049" versend="036:049">36:49</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">mā yanẓurūna ʾillā ṣaiḥatan wāḥidatan taʾḫuḏuhum wa-hum yaḫiṣṣimūn</lang>). Auch der Zeitpunkt des Jüngsten Gerichts wird u. a. durch einen Schrei eingeleitet, vgl. <q type="koran" versstart="036:053" versend="036:053">36:53</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾin kānat ʾillā ṣaiḥatan wāḥidatan fa-ʾiḏā hum ǧamīʿun ladainā muḥḍarūn</lang>) und <q type="koran" versstart="050:042" versend="050:042">50:42</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">yauma yasmaʿūna ṣ-ṣaiḥata bi-l-ḥaqqi ḏālika yaumu l-ḫurūǧ</lang>). Zu den Beschreibungen endzeitlicher Katastrophen s. die <q type="anmerkung" versstart="080:033" versend="080:033">Anmerkung zu 80:33</q>, vgl. auch <ref target="#TUK492">TUK, Nr. 492</ref> über den Zusammenhang von endzeitlichem Schrei und Posaunenstoß. Die innerweltliche Katastrophe, der die Ṯamūd durch göttliches Eingreifen zum Opfer fallen, wird an früheren Stellen noch als <lang xml:lang="ar-Latn">ṭāġiya</lang> („Unbändige“), vgl. <q type="koran" versstart="069:005" versend="069:005">69:5</q> mit <q type="anmerkung" versstart="069:005" versend="069:005">Anmerkung</q>, und <lang xml:lang="ar-Latn">ṣāʿiqa</lang> („Donnerschlag“), vgl. <q type="koran" versstart="051:044" versend="051:044">51:44</q> mit <q type="anmerkung" versstart="051:044" versend="051:044">Anmerkung</q>, beschrieben. Der spätmekkanische <q type="koran" versstart="007:078" versend="007:078">Vers 7:78</q> spricht zudem noch von <lang xml:lang="ar-Latn">raǧfa</lang> („Erdbeben“).</p>
            <p>
                <lem>ka-hašīmi l-muḥtaẓir</lem>Der Vergleich mit dürrem Gestrüpp findet sich im Koran noch einmal in einem Gleichnis zur Vergänglichkeit des Lebens in <q type="koran" versstart="018:045" versend="018:045">18:45</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-ḍrib lahum maṯala l-ḥayāti d-dunyā ka-māʾin ʾanzalnāhu mina s-samāʾi fa-ḫtalaṭa bihī nabātu l-ʾarḍi fa-ʾaṣbaḥa hašīman taḏrūhu r-riyāḥu wa-kāna llāhu ʿalā kulli šaiʾin muqtadirā</lang>).</p>
            <p>
                <hi rend="italic">Lesart</hi>: <lang xml:lang="ar-Latn">muḥtaẓar</lang> (<ref target="#6450">
                    <bibl Zotero_Id_1="KVFTU3XN" Titel_1="Muʿǧam al-qirāʾāt">al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc.</bibl>
                </ref>). Das Partizip Aktiv <lang xml:lang="ar-Latn">muḥtaẓir</lang> bezeichnet jemanden, der eine Umzäunung bzw. ein Gehege für Tiere (<lang xml:lang="ar-Latn">ḥaẓīra</lang>) errichtet, das Partizip Passiv <lang xml:lang="ar-Latn">muḥtaẓar</lang> das Produkt seiner Tätigkeit (<ref target="#6358">
                    <bibl Zotero_Id_1="8WQ6CTDE" Titel_1="An Arabic-English lexicon  derived fom the best and the most copious Eastern so">Lane, Bd. 2, 596 a</bibl>
                </ref>).
            </p>
        </text>
        <text versstart="032" versend="032" verfasser="hk">
            <p>S. auch <q type="koran" versstart="054:017" versend="054:017">V. 17</q>.<q type="koran" versstart="054:022" versend="054:022">22</q>.<q type="koran" versstart="054:040" versend="054:040">40</q>.</p>
            <p>
                <lem>fa-hal min muddakir</lem>S. auch <q type="koran" versstart="054:015" versend="054:015">V.15</q>.<q type="koran" versstart="054:017" versend="054:017">17</q>.<q type="koran" versstart="054:022" versend="054:022">22</q>.<q type="koran" versstart="054:040" versend="054:040">40</q>.<q type="koran" versstart="054:051" versend="054:051">51</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="033" versend="040" verfasser="hk">
            <p>Zur Vernichtung des Volkes von Lot vgl. den frühesten Beleg in <q type="koran" versstart="051:031" versend="051:037">51:31–37</q>, wobei aber der Name Lots nicht angeführt, sondern Abraham über den Untergang von Lots Volk in Kenntnis gesetzt wird (vgl. <q type="bibel" buch="Gen" versstart="18:001" versend="19:038">Genesis 18–19</q>). Der gleiche jedoch ausführlichere Erzählablauf findet sich in <q type="koran" versstart="015:057" versend="015:077">15:57–77</q>. Früher als <q type="koran" versstart="015:000" versend="015:099">Q 15</q> sind die <q type="koran" versstart="037:000" versend="037:182">Suren 37</q> und <q type="koran" versstart="026:000" versend="026:227">26</q> anzusetzen, die jeweils große Loterzählungen beinhalten. Dabei steht in <q type="koran" versstart="037:133" versend="037:138">37:133–138</q> das Ergehen Lots und seiner Familie, nicht das seines Volks im Mittelpunkt. <q type="koran" versstart="026:160" versend="026:175">26:160–175</q> stellt die Auseinandersetzungen zwischen Lot und seinen Widersachern dar. Erwähnt wird Lots Ergehen und die Zerstörung der Stadt auch in<q type="koran" versstart="021:074" versend="021:075"> Q 21:74 f.</q>, <q type="koran" versstart="025:040" versend="025:040">25:40</q> und <q type="koran" versstart="027:054" versend="027:058">27:54–58</q>. Frühmekkanisch war bereits ohne Nennung Lots und der mit ihm verbundenen Geschichte auf die verwüsteten Städte (<lang xml:lang="ar-Latn">al-muʾtafikāt</lang>) verwiesen worden (vgl. <q type="koran" versstart="069:009" versend="069:009">69:9</q>, <q type="koran" versstart="053:053" versend="053:054">53:53–54</q>). Zur Erzählung von der Vernichtung von Sodom und Gomorra in der Bibel vgl. <ref target="#TUK464">TUK, Nr. 464</ref>.</p>
        </text>
        <text versstart="033" versend="033" verfasser="hk">
            <p>S. auch <q type="koran" versstart="054:023" versend="054:023">V. 23</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="034" versend="034" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>ʾinnā ʾarsalnā ʿalaihim ḥāṣiban</lem>
                <lang xml:lang="ar-Latn">Ḥāṣib</lang> ist jemand, der Kiesel oder Steine wirft (s. <ref target="#6358">
                    <bibl Zotero_Id_1="8WQ6CTDE" Titel_1="An Arabic-English lexicon  derived fom the best and the most copious Eastern so">Lane, Bd. 2, 581c</bibl>
                </ref>). Da das Wort hier metonymisch gebraucht wird, wurde der Begriff mit „Kieselsturm“ übersetzt. Der Ausdruck wird in der mittelmekkanischen Periode an zwei weiteren Stellen verwendet und erscheint dabei jeweils im Zusammenhang von warnenden Fragen, in denen auf die Macht Gottes zur Zerstörung hingewiesen wird, vgl. <q type="koran" versstart="067:017" versend="067:017">67:17</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾam-ʾamintum man fĭ s-samāʾi ʾan yursila ʿalaikum ḥāṣiban fa-sa-taʿlamūna kaifa naḏīr</lang>), <q type="koran" versstart="017:068" versend="017:068">17:68</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾa-fa-ʾamintum ʾan yaḫsifa bikum ǧāniba l-barri ʾau yursila ʿalaikum ḥāsiban ṯumma lā taǧidū lakum wakīlā</lang>). Die Art der Vernichtung der Stadt Lots wird an anderen Stellen mit Steinen aus Ton (<lang xml:lang="ar-Latn">ḥiǧāra min ṭīn</lang> bzw. <lang xml:lang="ar-Latn">ḥiǧāra min siǧǧīl</lang>, vgl. <q type="koran" versstart="051:031" versend="051:034">51:31–34</q> und <q type="koran" versstart="015:074" versend="015:074">15:74</q>) und durch Regen (<lang xml:lang="ar-Latn">maṭar</lang>, vgl. <q type="koran" versstart="027:058" versend="027:058">27:58</q>, <q type="koran" versstart="026:173" versend="026:173">26:173</q>, <q type="koran" versstart="025:040" versend="025:040">25:40</q>), beschrieben. In <q type="koran" versstart="053:053" versend="053:054">53:53 f.</q> wird paraphrasierend von „Bedeckendem“ gesprochen (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-l-muʾtafikata ʾahwā / fa-ġaššāhā mā ġaššā</lang>).</p>
        </text>
        <text versstart="036" versend="036" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>wa-la-qad ʾanḏarahum baṭšatanā</lem>Vgl. die Aussage zur Heftigkeit göttlichen Handelns in <q type="koran" versstart="085:012" versend="085:012">85:12</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna baṭša rabbika la-šadīd</lang>).</p>
        </text>
        <text versstart="037" versend="037" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>wa-la-qad rāwadūhu ʿan ḍaifihī</lem>
                <lang xml:lang="ar-Latn">Rāwada</lang> bedeutet „versuchen, jemanden zu etwas zu bewegen“ (<ref target="#6358">
                    <bibl Zotero_Id_1="8WQ6CTDE" Titel_1="An Arabic-English lexicon  derived fom the best and the most copious Eastern so">Lane, Bd. 3, 1184a</bibl>
                </ref>; <ref target="#386">
                    <bibl Zotero_Id_1="89WAAM3P" Titel_1="A concise dictionary of Koranic Arabic">Ambros, Dictionary, 118</bibl>
                </ref>) – in diesem Falle, Lot zur Trennung von (<lang xml:lang="ar-Latn">ʿan</lang>) seinen Gästen zu bewegen. Angesichts des häufigen Gebrauchs, der von dem Verb in <q type="koran" versstart="012:000" versend="012:111">Sure 12</q> im Zusammenhang mit der Beschreibung des Versuchs, Josef zu verführen, gemacht wird, ist die Frage berechtigt, ob auch an dieser Stelle eine sexuelle Konnotation mitschwingt, da dem Volk Lots bereits in der biblischen Erzählung das sexuelle Verlangen nach Lots Gästen zugeschrieben wird. Dafür spricht vielleicht auch die Tatsache, dass die ausführlichere Darstellung in <q type="koran" versstart="015:067" versend="015:069">15:67–69</q> das Verb <lang xml:lang="ar-Latn">faḍaḥa</lang> („beschämen, entehren“) verwendet (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-ǧāʾa ʾahlu l-madīnati yastabširūn / qāla ʾinna hāʾulāʾi ḍaifī fa-lā tafḍaḥūn/ wa-ttaqu llāha wa-lā tuḫzūn</lang>) (Diese Deutung verdanke ich einem Hinweis von Angelika Neuwirth).</p>
            <p>
                <lem>fa-ṭamasnā ʾaʿyunahum</lem>Wörtl.: „Da löschten wir ihre Augen aus“. Über das Erblinden wird auch in <q type="bibel" buch="Gen" versstart="019:011" versend="019:011">Genesis 19:11</q> berichtet: „Dann schlugen sie die Leute draußen vor dem Haus, groß und klein, mit Blindheit, so dass sie sich vergebens bemühten, den Eingang zu finden.“</p>
            <p>
                <lem>fa-ḏūqū ʿaḏābī wa-nuḏur</lem>S. auch <q type="koran" versstart="054:039" versend="054:039">V. 39</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="038" versend="038" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>ʿaḏābun mustaqirr</lem>Vgl. <q type="koran" versstart="054:003" versend="054:003">V. 3</q>. In <q type="koran" versstart="015:065" versend="015:066">15:65–66</q>.<q type="koran" versstart="015:073" versend="015:073">73</q> wird die Strafe ausführlicher beschrieben.</p>
        </text>
        <text versstart="039" versend="039" verfasser="hk">
            <p>S. auch <q type="koran" versstart="054:037" versend="054:037">V. 37</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="040" versend="040" verfasser="hk">
            <p>S. auch <q type="koran" versstart="054:017" versend="054:017">V. 17</q>.<q type="koran" versstart="054:022" versend="054:022">22</q>.<q type="koran" versstart="054:032" versend="054:032">32</q>.</p>
            <p>
                <lem>fa-hal min muddakir</lem>S. auch <q type="koran" versstart="054:015" versend="054:015">V. 15</q>.<q type="koran" versstart="054:017" versend="054:017">17</q>.<q type="koran" versstart="054:022" versend="054:022">22</q>.<q type="koran" versstart="054:032" versend="054:032">32</q>.<q type="koran" versstart="054:051" versend="054:051">51</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="041" versend="042" verfasser="hk">
            <p>Zur Moses-Pharao-Erzählung vgl. als früheste Belege <q type="koran" versstart="079:015" versend="079:026">79:15–26</q> (mit <q type="anmerkung" versstart="079:015" versend="079:026">Anmerkung</q>) sowie kürzere Darstellungen in <q type="koran" versstart="089:010" versend="089:010">89:10</q>, <q type="koran" versstart="085:017" versend="085:018">85:17.18</q>, <q type="koran" versstart="073:015" versend="073:016">73:15–16</q>, <q type="koran" versstart="051:038" versend="051:040">51:38–40</q> und <q type="koran" versstart="069:009" versend="069:010">69:9–10</q> (mit <q type="anmerkung" versstart="069:009" versend="069:010">Anmerkungen</q>). In mittelmekkanischen Suren wird die Begebenheit an verschiedenen Stellen in unterschiedlicher Ausführlichkeit und mit sich ändernden Akzentsetzungen und weiteren Details wiedergegeben. Große Erzählungen finden sich in <q type="koran" versstart="026:010" versend="026:068">26:10–68</q>, wo die Sendung Moses, sein Streitgespräch mit Pharao, die Auseinandersetzung mit den Zauberern und der Auszug aus Ägypten beschrieben werden, <q type="koran" versstart="044:017" versend="044:033">44:17–33</q>, wo nach einer Predigt Moses über den Untergang der Leute des Pharao und die Rettung der Israeliten berichtet wird. Die Verse in <q type="koran" versstart="027:007" versend="027:014">Sure 27:7–14</q> haben vor allem die Ermutigung und Stärkung Moses durch Gott zum Thema haben, in <q type="koran" versstart="043:046" versend="043:056">43:46–56</q> stehen die gottgesandten Zeichen und Plagen und die Ablehnung von Mose im Mittelpunkt und die Verse in <q type="koran" versstart="037:114" versend="037:122">Sure 37:114–122</q> richten den Fokus auf das göttliche Handeln an Mose und Aaron. In <q type="koran" versstart="020:009" versend="020:079">20:9–79</q> findet sich die größte und ausführlichste Moseserzählung. Letztere erinnert in ihrem Inhalt am ehesten an <q type="bibel" buch="Ex" versstart="002:001" versend="014:031">Exodus 2–14</q>. Daneben finden sich kürzere Darstellungen in <q type="koran" versstart="023:045" versend="023:048">23:45–48</q> und <q type="koran" versstart="017:101" versend="017:103">17:101–103</q> und Verweise in <q type="koran" versstart="050:012" versend="050:013">50:12.13</q>, <q type="koran" versstart="038:012" versend="038:012">38:12</q> und <q type="koran" versstart="025:035" versend="025:036">25:35.36</q>. Das Hauptaugenmerk liegt bei den Erzählungen auf der Person des Moses und seiner Auseinandersetzung mit Pharao und dem Versuch, ihn und seine Leute von der göttlichen Botschaft und dessen Mahnungen zu überzeugen. Die kürzeren Verweise knüpfen in ihrer Akzentsetzung an die frühmekkanischen Ausführungen an, die Pharaos Unglauben zum Schwerpunkt haben und in denen Moses Erwähnung findet, aber keine bedeutendere Rolle spielt. Auch vorliegende Verse vermerken nur die Leugnung der göttlichen Zeichen durch die Leute des Pharao und deren Bestrafung. Moses wird nicht erwähnt. Zu den Moses-Erzählungen im Koran allgemein s. Neuwirth 2002 und 2010, 653-612. Die Bestrafung und das Schicksal Pharaos ist auch Teil eines Gedichts, das Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt zugeschrieben wird, vgl. dazu <ref target="#TUK524">TUK, Nr. 524</ref>.</p>
        </text>
        <text versstart="042" versend="042" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>kaḏḏabū bi-ʾāyātinā kullihā</lem>Vgl. <q type="koran" versstart="079:020" versend="079:022">79:20–22</q> mit <q type="anmerkung" versstart="079:020" versend="079:020">Anmerkung</q>. Bei den Zeichen handelt es sich neben den Zauberkunststücken wohl auch um die von Gott gesandten Plagen, die in späteren mittelmekkanischen Suren beschrieben werden, vgl. <q type="koran" versstart="043:046" versend="043:056">43:46–56</q>. Zum frühmekkanischen Gebrauch von <lang xml:lang="ar-Latn">ʾāya</lang> und der Verwendung des Begriffs in den Moseserzählungen allgemein s. die <q type="anmerkung" versstart="074:016" versend="074:016">Anmerkung zu 74:16</q>. Der Anwendungsrahmen in den mittelmekkanischen Perioden ändert sich nicht, aber die Bezeichnung der Verkündigung als göttliches Zeichen vor allem in Offenbarungsbestätigungen innerhalb von Sureneinleitungen nimmt zu.</p>
            <p>
                <lem>fa-ʾaḫaḏnāhum ʾaḫḏa ʿazīzin muqtadir</lem>Wörtl.: „Da ergriffen wir sie mit dem Griff eines Mächtigen und Gewaltigen.“ Vgl. die vergleichbaren Aussagen über die Strafe Pharaos in <q type="koran" versstart="073:016" versend="073:016">73:16</q> – „mit heftigem Griff“ (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ʿaṣā firʿaunu r-rasūla fa-ʾaḫaḏnāhu ʾaḫḏan wabīlā</lang>) und <q type="koran" versstart="069:010" versend="069:010">69:10</q> – „mit gewaltigem Griff“ (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ʿaṣau rasūla rabbihim fa-ʾaḫaḏahum ʾaḫḏatan rābiyatā</lang>).</p>
        </text>
        <text versstart="043" versend="043" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>ʾam lakum barāʾatun fĭ z-zubur</lem>Vgl. <q type="koran" versstart="037:156" versend="037:157">37:156 f.</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾam lakum sulṭānun mubīn / fa-ʾtū bi-kitābikum ʾin kuntum ṣādiqīn</lang>). S. auch <q type="koran" versstart="054:052" versend="054:052">V. 52</q>. <lang xml:lang="ar-Latn">Zubur</lang> zur Bezeichnung von „Schrift und Schriften“, hergeleitet von der arabischen Wurzel <lang xml:lang="ar-Latn">z-b-r</lang>  („schreiben“, vgl. Lane Bd. 2, 376 c), wird bereits in der altarabischen Poesie verwendet. Die Annahme von Horovitz und Jeffery, dass <lang xml:lang="ar-Latn">zabūr</lang> möglicherweise vom äthiopischen <lang xml:lang="gez-Latn">mazmur</lang> oder hebräischen <lang xml:lang="hbo-Latn">mizmōr</lang> abgeleitet ist, wird in jüngster Zeit zu Gunsten von einer genuin arabischen Bezeichnung zurückgewiesen (Hinweis von Ismail Mohr). Bereits in vorislamischer Zeit wurden, laut Ahrens, Schriften der Mönche als <lang xml:lang="ar-Latn">zabūr</lang> bezeichnet. Vgl. Jeffery, Vocabulary, 148 f.; Horovitz, Proper Names, 61; Ahrens, Muhammed als Religionsstifter, 132. Im Koran wird <lang xml:lang="ar-Latn">zabūr</lang> (Sg.) zur Bezeichnung der Psalmen gebraucht (<q type="koran" versstart="021:105" versend="021:105">21:105</q>, <q type="koran" versstart="017:055" versend="017:055">17:55</q>). Der Plural (<lang xml:lang="ar-Latn">zubur</lang>) bezeichnet allgemein heilige, für Gemeinschaften grundlegende und die Überbringer göttlicher Botschaften authorisierende Schriften (<q type="koran" versstart="026:196" versend="026:196">26:196</q>, <q type="koran" versstart="023:053" versend="023:053">23:53</q>, auch später in <q type="koran" versstart="016:044" versend="016:044">16:44</q>, <q type="koran" versstart="035:025" versend="035:025">35:25</q>, <q type="koran" versstart="003:184" versend="003:184">3:184</q>). Im Sinn der für eine Gemeinschaft grundlegenden Schrift wird <lang xml:lang="ar-Latn">zubur</lang> auch im vorliegenden Vers verwendet. <q type="koran" versstart="054:052" versend="054:052">V. 52</q> hingegen verwendet den Begriff als Bezeichnung für das Buch des Schicksals, in dem alle menschlichen Taten verzeichnet werden, und ist das Pendant zu <lang xml:lang="ar-Latn">ṣuḥuf</lang> („Blätter) in <q type="koran" versstart="081:010" versend="081:010">81:10</q> und <lang xml:lang="ar-Latn">kitāb</lang> / <lang xml:lang="ar-Latn">kutub</lang> („Schrift / Schriften“) in <q type="koran" versstart="083:007" versend="083:008">83:7.8</q>.<q type="koran" versstart="083:018" versend="083:018">18</q>, <q type="koran" versstart="018:049" versend="018:049">18:49</q> u. ö. (s. auch <ref target="#TUK130">TUK, Nr. 130</ref>).</p>
            <p>
                <lang xml:lang="ar-Latn">Barāʾa</lang> bezeichnet ein Schriftstück, das Immunität oder Schuldenerlass gewährt (Lane, Bd. 1, 179b). Es wird im Zusammenhang der Autoritätsdiskussionen nur hier gebraucht.</p>
        </text>
        <text versstart="044" versend="044" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>yaqūlūna</lem>
                <hi rend="italic">Lesevariante</hi>: <lang xml:lang="ar-Latn">taqūlūna</lang>. Durch die Lesung in der 2. Person Plural wird die Ansprache der Leugner von <q type="koran" versstart="054:043" versend="054:043">V. 43</q> weitergeführt, vgl. al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc. Sie ist allerdings außerkanonisch.</p>
        </text>
        <text versstart="045" versend="045" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>sa-yuhzamu l-ǧamʿu</lem>
                <hi rend="italic">Lesart</hi>: <lang xml:lang="ar-Latn">sa-yahzimu l-ǧamʿa</lang>. Die Lesart im Aktiv macht Gott zum Handlungsträger, vgl. al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc.</p>
            <p>
                <lem>wa-yuwallūna d-dubura</lem>Wörtl. „und sie kehrten den Rücken“. Lesevariante: <lang xml:lang="ar-Latn">tuwallūna</lang>. Durch eine Lesung in der 2. Person Plural wird die Ansprache der Leugner von <q type="koran" versstart="054:043" versend="054:043">V. 43</q> weitergeführt, vgl. al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc.</p>
        </text>
        <text versstart="046" versend="046" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>bali s-sāʿatu mauʿiduhum wa-s-sāʿatu ʾadhā wa-ʾamarru</lem>Vgl. die <q type="anmerkung" versstart="054:001" versend="054:001">Anmerkung zu V. 1</q>. <lang xml:lang="ar-Latn">Mauʿid</lang> wird an weiteren Stellen in mittelmekkanischen Suren zur Beschreibung des Zeitpunkts des Endgerichts verwendet, vgl. <q type="koran" versstart="018:048" versend="018:048">18:48</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-ʿuriḍū ʿalā rabbika ṣaffan la-qad ǧiʾtumūnā ka-mā ḫalaqnākum ʾawwala marratin bal zaʿamtum ʾallan naǧʿala lakum mauʿidā</lang>), <q type="koran" versstart="015:043" versend="015:043">15:43</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-ʾinna ǧahannama la-mauʿiduhum ʾaǧmaʿīna</lang>) bzw. eines Strafgerichts in <q type="koran" versstart="018:059" versend="018:059">18:59</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-tilka l-qurā ʾahlaknāhum lammā ẓalamū wa-ǧaʿalnā li-mahlikihim mauʿidā</lang>).</p>
        </text>
        <text versstart="047" versend="047" verfasser="hk">
            <p>S. <q type="anmerkung" versstart="054:024" versend="054:024">Anmerkung zu V. 24</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="048" versend="048" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>yauma yusḥabūna fĭ n-nāri ʿalā wuǧūhihim</lem>An drei weiteren Stellen in mittelmekkanischen Suren wird der Weg in die Hölle auf diese für die Menschen erniedrigende Art dargestellt, vgl. <q type="koran" versstart="027:090" versend="027:090">27:90</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-man ǧāʾa bi-s-sayyiʾati fa-kubbat wuǧūhuhum fĭ n-nāri hal tuǧzauna ʾillā mā kuntum taʿmalūn</lang>), <q type="koran" versstart="025:034" versend="025:034">25:34</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">allaḏīna yuḥšarūna ʿalā wuǧūhihim ʾilā ǧahannama ʾulāʾika šarrun makānan wa-ʾaḍallu sabīlā</lang>), <q type="koran" versstart="017:097" versend="017:097">17:97</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">…wa-naḥšuruhum yauma l-qiyāmati ʿalā wuǧūhihim ʿumyan wa-bukman wa-ṣumman maʾwāhum ǧahannamu kullamā ḫabat zidnāhum saʿīrā</lang>).</p>
            <p>
                <lem>saqar</lem>Vgl. <q type="koran" versstart="074:026" versend="074:027">74:26.27</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">sa-ʾuṣlīhi saqar / wa-mā ʾadrāka mā saqar</lang>) mit <q type="anmerkung" versstart="074:026" versend="074:027">Anmerkung</q> und <q type="koran" versstart="074:042" versend="074:042">74:42</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">mā salakakum fī saqar</lang>).</p>
        </text>
        <text versstart="049" versend="049" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>bi-qadar</lem>Paret übersetzt „nur für begrenzte zeitliche Dauer“, wobei vermutlich die koranischen Vergleichsstellen (<q type="koran" versstart="077:022" versend="077:022">77:22</q>, <q type="koran" versstart="043:011" versend="043:011">43:11</q>, <q type="koran" versstart="015:021" versend="015:021">15:21</q>), die zeitlich abgrenzbare Naturphänomene wie Regenzeiten oder Schwangerschaft beschreiben, zu diesem Verständnis beigetragen haben. In Anschluss an <q type="koran" versstart="054:012" versend="054:012">V. 12</q> erscheint aber die Bedeutung „in vorheriger Bestimmung“ passender. Die Sure ist von der Vorstellung feststehender Ereignisse (vgl. <q type="koran" versstart="054:003" versend="054:003">V. 3</q> und <q type="koran" versstart="054:038" versend="054:038">38</q>) durchdrungen. Zudem ist die göttliche Vorherbestimmung der Welt und ihrer Bewohner Teil der koranischen Theologie, die Naturphänomene mit einschließt. Vgl. <q type="koran" versstart="077:022" versend="077:022">77:22</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾilā qadarin maʿlūm</lang>), <q type="koran" versstart="043:011" versend="043:011">43:11</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-llaḏī nazzala mina s-samāʾi māʾan bi-qadarin fa-ʾanšarnā bihī baldatan maitan ka-ḏālika tuḫraǧū</lang>), <q type="koran" versstart="015:021" versend="015:021">15:21</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-ʾin min šaiʾin ʾillā ʿindanā ḫazāʾinuhū wa-mā nunazziluhū ʾillā bi-qadarin maʿlūm</lang>).</p>
        </text>
        <text versstart="050" versend="050" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>wa-mā ʾamrunā illā wāḥidatun</lem> Die Übersetzung von <lang xml:lang="ar-Latn">ʾamr</lang> mit „Verfügung“ folgt Zirker und ergibt sich aus dem Surenzusammenhang, der von Gottes allmächtigem, festgelegtem Handeln und Schaffen spricht (s. <q type="koran" versstart="054:049" versend="054:049">V. 49</q>). Vielleicht handelt es sich um die Verfügungsgewalt Gottes über das Eintreffen des Endgerichts, wie es der – allerdings  spätere – <q type="koran" versstart="016:077" versend="016:077">Vers 16:77</q> impliziert.</p>
            <p>
                <lang xml:lang="ar-Latn">Mā</lang> ist hier Negationspartikel, s. Fischer, Grammatik, § 321.2. Das Beziehungswort für <lang xml:lang="ar-Latn">wāḥidatun</lang> fehlt. Neuwirth folgert aus <q type="koran" versstart="079:013" versend="079:013">79:13</q>, wo von einem einzigen Schrei zur Totenerweckung die Rede ist, hier könnte ebenfalls an einen einzigen unerwarteten Schrei, mit dem die Toten auferweckt werden, gedacht sein. Im Gegensatz zur Johannesapokalypse, wo von sieben Trompetenstößen im Zusammenhang mit dem apokalyptischen Endzeitszenario die Rede ist, wird im Koran die Situation verdichtet und eschatologisch ausgerichtet, insofern das Weltende mit einem einzigen Schrei besiegelt wird (ich verdanke diese Deutung einer Diskussion mit A. Neuwirth und Nora K. Schmid).</p>
            <p>
                <lem>ka-lamḥin bi-l-baṣar</lem> Der Vergleich erscheint noch einmal in der spätmekkanischen <q type="koran" versstart="016:000" versend="016:128">Sure 16</q> (<q type="koran" versstart="016:077" versend="016:077">V. 77</q>) in Zusammenhang mit dem Eintreffen des Jüngsten Gerichts (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-li-llāhi ġaibu s-samāwāti wa-l-ʾarḍi wa-mā ʾamru s-sāʿati ʾillā ka-lamḥi l-baṣari ʾau huwa ʾaqrabu ʾinna llāha ʿalā kulli šaiʾin qadīr</lang>). Andrae hat darauf hingewiesen, dass derselbe Vergleich im <q type="bibel" buch="1Kor" versstart="015:051" versend="015:052">1. Brief des Paulus an die Korinther 15:51 f.</q> („Seht, ich enthülle euch ein Geheimnis: Wir werden nicht alle entschlafen, aber wir werden alle verwandelt werden – plötzlich, in einem Augenblick, beim letzten Posaunenschall. Die Posaune wird erschallen, die Toten werden zur Unvergänglichkeit auferweckt, wir aber werden verwandelt werden.“) begegnet und auch im griechischen Ephremkorpus bezeugt ist, s. <ref target="#TUK185">TUK, Nr. 185</ref>.</p>
        </text>
        <text versstart="051" versend="051" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>fa-hal min muddakir</lem>S. auch <q type="koran" versstart="054:015" versend="054:015">V. 15</q>.<q type="koran" versstart="054:017" versend="054:017">17</q>.<q type="koran" versstart="054:022" versend="054:022">22</q>.<q type="koran" versstart="054:032" versend="054:032">32</q>.<q type="koran" versstart="054:040" versend="054:040">40</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="052" versend="053" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>wa-kullu šaiʾin faʿalūhu fĭ z-zubur / wa-kullu ṣaġīrin wa-kabīrin mustaṭar</lem>Die Aufzeichnung der menschlichen Taten in Schriften und das Gericht über die Menschen auf der Grundlage ebendieser Schriften finden sich bereits in der Bibel, vgl. <q type="bibel" buch="Dan" versstart="007:009" versend="007:010">Daniel 7:9 f.</q> („Ich sah immer noch hin; da wurden Throne aufgestellt, und ein Hochbetagter nahm Platz. Sein Gewand war weiß wie Schnee, sein Haar wie reine Wolle. Feuerflammen waren sein Thron, und dessen Räder waren loderndes Feuer. Ein Strom von Feuer ging von ihm aus. Tausendmal Tausende dienten ihm, zehntausendmal Zehntausende standen vor ihm. Das Gericht nahm Platz, und es wurden Bücher aufgeschlagen.“) oder <q type="bibel" buch="Offb" versstart="020:012" versend="020:012">Offenbarung des Johannes 20:12</q> („Ich sah die Toten vor dem Thron stehen, die Großen und die Kleinen. Und Bücher wurden aufgeschlagen; auch das Buch des Lebens wurde aufgeschlagen. Die Toten wurden nach ihren Werken gerichtet, nach dem, was in den Büchern aufgeschrieben war.“), vgl. <ref target="#TUK130">TUK, Nr. 130</ref>.</p>
        </text>
        <text versstart="052" versend="052" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>zubur</lem>S. oben <q type="koran" versstart="054:043" versend="054:043">V. 43</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="053" versend="053" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>mustaṭar</lem>Jeffery weist darauf hin, dass <lang xml:lang="ar-Latn">mustaṭar</lang> ebenso wie <lang xml:lang="ar-Latn">masṭūr</lang> (<q type="koran" versstart="052:002" versend="052:002">52:2</q>, <q type="koran" versstart="017:058" versend="017:058">17:58</q>, <q type="koran" versstart="033:006" versend="033:006">33:6</q>) und <lang xml:lang="ar-Latn">yasṭurūn</lang> (<q type="koran" versstart="068:001" versend="068:001">68:1</q>) jeweils die Registrierung und Niederschrift der menschlichen Taten und aller anderen Geschehnisse in die himmlischen Schriften bezeichnet (Jeffery, Foreign Vocabulary, 169 f.).</p>
        </text>
        <text versstart="054" versend="054" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>muttaqīna</lem>Alexander 2002 macht auf die Verbindung zwischen der koranischen Vorstellung der Gottesfürchtigen und dem biblischen Konzept der Gottesfurcht aufmerksam (<ref target="#TUK647">TUK, Nr. 647</ref>).</p>
            <p>
                <lem>nahar</lem>Aufgrund der Vergleichsstellen in <q type="koran" versstart="077:041" versend="077:041">77:41</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna l-muttaqīna fī ẓilālin wa-ʿuyūn</lang>), <q type="koran" versstart="051:015" versend="051:015">51:15</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna l-muttaqīna fī ǧannātin wa-ʿuyūn</lang>), <q type="koran" versstart="044:051" versend="044:052">44:51.52</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna l-muttaqīna fī maqāmin ʾamīn / fī ǧannātin wa-ʿuyūn</lang>) und <q type="koran" versstart="015:045" versend="015:045">15:45</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna l-muttaqīna fī ǧannātin wa-ʿuyūn</lang>) ist anzunehmen, dass die außergewöhnliche Pluralform <lang xml:lang="ar-Latn">nahar</lang> auf das Reimschema der Sure zurückzuführen ist. Neben der wahrscheinlichsten Deutung im Sinne von „Flüsse“ erwähnt Ṭabarī auch eine weitere, von einem anonymen Exegeten stammende Deutung im Sinne von „Helligkeit“, „Tag“ (<lang xml:lang="ar-Latn">nahār</lang>) und erklärt, dass nach dieser Deutung <lang xml:lang="ar-Latn">nahar</lang> als Verbalnomen (<lang xml:lang="ar-Latn">maṣdar</lang>) zu einem Verb <lang xml:lang="ar-Latn">nahira</lang>, <lang xml:lang="ar-Latn">yanharu</lang> verstanden werden könne, also etwa „am Tag sein“, „taggleich (hell) sein“ (Ṭabarī, ad loc). Weder im Lisān noch im Kitāb al-ʿain werden jedoch Belege für diese Deutung angeführt (Hinweis von Ismail Mohr).</p>
            <p>Die Vorstellung vom jenseitigen Leben ohne Hitze und Durst findet sich bereits in der <q type="bibel" buch="Offb" versstart="007:016" versend="007:017">Offenbarung des Johannes 7:16 f.</q>, wobei dort aber das Metaphorische stärker betont wird („Sie werden keinen Hunger und keinen Durst mehr leiden und weder Sonnenglut noch irgendeine sengende Hitze wird auf ihnen lasten. Denn das Lamm in der Mitte vor dem Thron wird sie weiden und zu den Quellen führen, aus denen das Wasser des Lebens strömt, und Gott wird alle Tränen von ihren Augen abwischen.“), vgl. <ref target="#TUK115">TUK, Nr. 115</ref>.</p>
            <p>
                <hi rend="italic">Lesevarianten</hi>: <lang xml:lang="ar-Latn">nahr</lang> / <lang xml:lang="ar-Latn">nuhur</lang>. Während die meisten Leser <lang xml:lang="ar-Latn">nahar</lang> lesen und darunter die Bezeichnung einer Gattung verstehen, wird von anderen der Singular <lang xml:lang="ar-Latn">nahr</lang> bzw. dessen Pluralform <lang xml:lang="ar-Latn">nuhur</lang> überliefert, vgl. al-Ḫaṭīb, Muʿǧam, ad loc.</p>
        </text>
        <text versstart="055" versend="055" verfasser="hk">
            <p>
                <lem>fī maqʿadi ṣidqin</lem>Die Phrase ist nach Neuwirth wahrscheinlich eine Referenz auf die himmlische Sitzordnung der Gerechten (<lang xml:lang="ar-Latn">ṣādiqūn</lang>, hebr. <lang xml:lang="hbo-Latn">ṣaddiqīm</lang>). Diese passe zum hier entworfenen Bild von Gott als König (vgl. den Fortgang des Verses: <lang xml:lang="ar-Latn">ʿinda malīkin muqtadir</lang>), das seinen wichtigsten Niederschlag in der <lang xml:lang="ar-Latn">Fātiḥa</lang> gefunden habe (Neuwirth in mündlicher Diskussion).</p>
            <p>
                <hi rend="italic">Zur Wurzel ṣ-d-q</hi>: Derivate der Wurzel <lang xml:lang="ar-Latn">ṣ-d-q</lang> („Wahrheit sprechen, sich als wahr erweisen, aufrichtig sein, standhaft sein, entschlossen sein; vgl. Lane, Bd. 4, 390 f.) treten im Koran häufig auf. Während die Verbalformen des I. und II. Stammes bereits in frühmekkanischen Suren Verwendung finden (z. B. <q type="koran" versstart="075:031" versend="075:031">75:31</q>, <q type="koran" versstart="070:026" versend="070:026">70:26</q>, <q type="koran" versstart="056:057" versend="056:057">56:57</q>), beginnt der Gebrauch der Partizipialform <lang xml:lang="ar-Latn">ṣādiq</lang> insbesondere im Pl. <lang xml:lang="ar-Latn">ṣādiqūn</lang> („Aufrichtige, die die Wahrheit sagen“) – frühester Beleg in <q type="koran" versstart="026:031" versend="026:031">26:31</q>.<q type="koran" versstart="026:154" versend="026:154">154</q>.<q type="koran" versstart="026:187" versend="026:187">187</q> – und des Adjektivs <lang xml:lang="ar-Latn">ṣiddīq</lang> („rechtschaffen“) – frühester Beleg in <q type="koran" versstart="019:041" versend="019:041">19:41</q>.<q type="koran" versstart="019:056" versend="019:056">56</q> – erst in der mittelmekkanischen Phase. Jeffery hat festgestellt, dass es sich um genuin arabische Wortformen handelt, die Verwendung jedoch am rabbinischen Sprachgebrauch des verwandten Wortes <lang xml:lang="arc-Latn">ṣaddīq</lang> („fromm, gerecht“) angelehnt ist. Während <lang xml:lang="ar-Latn">ṣiddīq</lang> im Singular nur für biblische Figuren wie Abraham oder Maria gebraucht wird, werden mit <lang xml:lang="ar-Latn">aṣ-ṣādiqūn</lang> allgemein die rechtschaffenen Gläubigen bezeichnet, ein Terminus, der auch im jüdisch-christlichen, aramäischsprachigen Bereich angesiedelt ist (Jeffery, Foreign Vocabulary, 195).Die Verbal- und Nominalformen des V. Stammes und der <lang xml:lang="lat-Latn">terminus technicus</lang>
                <lang xml:lang="ar-Latn">ṣadaqa</lang> („Almosen“) finden sich nur in späten, vor allem medinensischen Suren. Zum bereits vorislamischen und christlich-jüdischen Gebrauch von <lang xml:lang="ar-Latn">ṣadaqa</lang> in der Bedeutung „Almosen“ siehe auch Weir, ṣadaqa, EI2.</p>
            <p>
                <lem>malīk</lem>Das Wort erscheint in dieser Form nur hier. Bei einem Gedichtfragment, das Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt zugeschrieben wird und von der Erschaffung der Welt und der Himmel spricht, weist Sinai darauf hin, dass der Begriff innerhalb der Beschreibung der göttlichen Wohnstatt auftaucht, vgl. <ref target="#TUK546">TUK, Nr. 546</ref> („Ein König [<lang xml:lang="ar-Latn">malīk</lang>] auf dem Himmelsthron ein getreuer, vor dessen Majestät sich die Gesichter beugen und huldigend niederwerfen“). Ihren prominentesten Ausdruck findet die Vorstellung von Gott als König in der <lang xml:lang="ar-Latn">Fātiḥa</lang>.</p>
        </text>
    </anmerkungen>
    <kommentar>
        <text versstart="001" versend="008" verfasser="hk">
            <p>Teil I beginnt in <q type="koran" versstart="054:001" versend="054:001">V. 1</q> mit der Ankündigung des nahenden Weltendes, wobei die ausführlichen Darstellungen des Weltuntergangs, wie sie in Einleitungen frühmekkanischer Suren üblich waren (z. B. <q type="koran" versstart="056:000" versend="056:096">Q 56</q>, <q type="koran" versstart="069:000" versend="069:052">69</q>), nun auf ein Phänomen – die Mondspaltung – verdichtet werden. Auffällig ist dabei der Gebrauch des „prophetischen Perfekts“. Darüber hinaus wird aus den monotheistischen Vorgängertraditionen bekannte religiöse Formensprache verwendet: Das Heranrücken der „Stunde“ wird in Anlehnung an die aus dem Neuen Testament bekannten ‘Reich-Gottes-Ankündigungen‘ zum Ausdruck gebracht und an den neutestamentlichen Topos der „Stunde“ zur Bezeichnung des Zeitpunkt des Weltendes angeschlossen. Der eschatologischen Dringlichkeit der koranischen Botschaft wird auf diese Weise besonderer Nachdruck verliehen. Die darauf folgende Konstatierung des ablehnenden Verhaltens der Gegner des Verkünders und deren Vorwurf der Zauberei beim Anblick eines göttlichen Zeichens (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾāya</lang>) (<q type="koran" versstart="054:002" versend="054:003">V. 2.3</q>), die bereits aus den späten frühmekkanischen Suren bekannt sind (z. B. <q type="koran" versstart="052:015" versend="052:015">52:15</q>), geht in eine Kritik an deren Unbelehrbarkeit (<q type="koran" versstart="054:004" versend="054:005">V. 4.5</q>) über. Der Hinweis auf Berichte, die zur Mahnung gereichen sollen, spielt auf die Verweise oder Schilderungen des Untergangs oder der Bestrafung früherer Völker an, die sich u. a. in <q type="koran" versstart="091:011" versend="091:015">91:11–15</q>, <q type="koran" versstart="089:006" versend="089:014">89:6–14</q>, <q type="koran" versstart="051:031" versend="051:046">51:31–46</q> finden. <q type="koran" versstart="054:003" versend="054:003">Vers 3b</q> fungiert dabei als Scharnier zwischen Beschreibung und Anklage und eröffnet das die Sure durchziehende Thema der göttlichen Verfügung über alle Geschehnisse und Vorgänge. Zukünftiges (Weltende), Gegenwärtiges (Leugnungen, Warnungen) und Vergangenes (Berichte) werden durch diese Aussage kommentiert und in ein enges Beziehungsverhältnis gesetzt. Die Aufforderung an den Propheten sich abzuwenden (<q type="koran" versstart="054:006" versend="054:006">V. 6</q>) schließt den polemischen Teil ab. Das Gesätz wird durch einen eschatologischen Temporalsatz (<lang xml:lang="ar-Latn">yauma</lang>) beendet (<q type="koran" versstart="054:006" versend="054:008">V. 6–8</q>), der hier den Moment der Erweckung durch einen Rufer beschreibt. Die Reaktionen der Auferweckten – demütiger Blick, orientierungslos, den Kopf nach dem Rufer wendend und die Beschreibung der Situation als schwerer Tag – sind bereits aus verschiedenen frühmekkanischen eschatologischen Darstellungen bekannt. Durch den Gebrauch einer <lang xml:lang="lat-Latn">figura etymologica</lang> (<lang xml:lang="ar-Latn">yadʿu d-dāʿi</lang>) und einem Vergleich (<lang xml:lang="ar-Latn">ka-ʾannahum ǧarādun muntašir</lang>) wird die inhaltliche Aussage durch den sprachlichen Ausdruck verstärkt. Beide Verse schließen an die Ankündigung des Weltendes in <q type="koran" versstart="054:001" versend="054:001">V. 1</q> an und rahmen damit die Darlegung der gegenwärtigen Situation durch den Ausblick in die Zukunft.</p>
        </text>
        <text versstart="009" versend="017" verfasser="hk">
            <p>Der Mittelteil der Sure mit seinem Erzählzyklus beginnt mit der Noaherzählung. Die Narration gehört mit <q type="koran" versstart="037:075" versend="037:082">37:75–82</q> zu den ersten ausführlicheren Darstellungen der Geschichte, nachdem bereits in <q type="koran" versstart="053:052" versend="053:052">53:52</q>, <q type="koran" versstart="051:046" versend="051:046">51:46</q> und <q type="koran" versstart="069:011" versend="069:011">69:11</q> auf das Geschehen angespielt wurde. Eröffnet wird sie durch den Aufweis der Vergleichbarkeit des Verhaltens des Volkes Noahs mit dem der Gegner des Propheten (<lang xml:lang="ar-Latn">kaḏḏabat qablahum</lang>), wodurch <q type="koran" versstart="054:009" versend="054:009">V. 9</q> sowohl der Beginn der Erzählung als auch eine Referenz auf die Verkündigungssituation ist. Der Vorwurf der Besessenheit gegen den Verkünder findet sich bereits früher (u. a. <q type="koran" versstart="081:022" versend="081:022">81:22</q>, <q type="koran" versstart="068:002" versend="068:002">68:2</q>), so dass Noahs Situation paradigmatisch die Lage des Propheten darstellt.</p>
            <p>Im Gegensatz zu allen weiteren Parallelstellen wird hier kein expliziter Hinweis auf die Strafe – das Ertrinken des Volkes – gegeben. Stattdessen wird die Rettung Noahs betont. Die im Koran einzigartige Darstellung des Hervorbrechens der Sintflut in <q type="koran" versstart="054:011" versend="054:012">V. 11.12</q> nimmt mit der Beschreibung des Öffnens der Himmelstore und des Hervorbrechens der Quellen ein Bild auf, das an <q type="bibel" buch="Gen" versstart="007:011" versend="007:011">Genesis 7:11</q> erinnert. Die Verweise auf die Vorherbestimmung der Flut (<q type="koran" versstart="054:012" versend="054:012">V. 12</q>) und den Zeichencharakter der Arche (<q type="koran" versstart="054:015" versend="054:015">V. 15</q>) schlagen einen Bogen zum Einleitungsteil auf die Leugnung der Zeichen (<q type="koran" versstart="054:002" versend="054:002">V. 2</q>) und die göttliche Bestimmung aller Ereignisse (<q type="koran" versstart="054:003" versend="054:003">V. 3</q>). Die polemische Frage nach der Bereitwilligkeit, sich mahnen zu lassen (<q type="koran" versstart="054:015" versend="054:015">V. 15 b</q>), die den Abschluss des narrativen Teils bildet, leitet zum Refrain über, der mit kleineren Abweichungen auch alle weiteren Erzählungen beendet. Dieser beinhaltet neben einem Warnspruch, der das göttliche Handeln beschreibt und die Erzählungen und ihren Lehrwert aus der Perspektive Gottes kommentiert, eine Offenbarungsbestätigung, die eine Aussage über das Wesen der Verkündigung trifft und die Verständlichkeit und Einfachheit der mahnenden Botschaft betont. Dritte Komponente des Refrains ist die – bereits aus <q type="koran" versstart="054:015" versend="054:015">V. 15b</q> bekannte – polemische Frage. In ihrer die Erzählung und den Refrain abschließenden Stellung fragt sie nach der Bereitwilligkeit der Hörer, den Mahngehalt der Erzählung ebenso wie den der aktuellen Verkündigung anzuerkennen.</p>
        </text>
        <text versstart="018" versend="022" verfasser="hk">
            <p>Die Beschreibung des Untergangs der ʿĀd, der bereits aus  <q type="koran" versstart="089:006" versend="089:008">89:6–8</q>,<q type="koran" versstart="069:006" versend="069:008">69:6–8</q>, <q type="koran" versstart="053:051" versend="053:051">53:51</q> und <q type="koran" versstart="051:041" versend="051:042">51:41 f.</q> bekannt ist, fokussiert hier einzig auf die Strafe und deren Vollzug. Der Abschnitt beginnt wie zuvor die Erzählung über Noah mit dem Hinweis auf die Leugnung (<lang xml:lang="ar-Latn">kaḏḏabat ʿādun</lang>). Daraufhin folgt der bereits aus dem vorangehenden Refrain bekannten Ausruf über das göttliche Handeln, der im abschließenden Refrain wieder auftaucht, so dass die Strafe und dessen Mahnwert in besonders hohem Maße durch diese kleine Rahmenkomposition betont wird. Die Strafe in Form eines eiskalten Windes ist ebenso wie der Vergleich mit entwurzelten Palmenstämmen zuvor schon in <q type="koran" versstart="069:006" versend="069:007">69:6 f.</q> beschrieben worden.</p>
        </text>
        <text versstart="023" versend="032" verfasser="hk">
            <p>Die Ṯamūd-Erzählung, häufig mit der ʿĀd-Geschichte verbunden, findet sich ausführlicher bereits in <q type="koran" versstart="091:011" versend="091:015">91:11–15</q> und in Anspielungen in <q type="koran" versstart="089:009" versend="089:009">89:9</q>, <q type="koran" versstart="085:018" versend="085:018">85:18</q> und <q type="koran" versstart="069:004" versend="069:005">69:4 f.</q> Ausführlicher als in den beiden vorangehenden Straflegenden wird hier der Tun-Ergehen-Zusammenhang dargestellt, so dass ein umfassendes Bild der Ṯamūd, ihrer Ablehnung eines Gesandten unter ihnen, ihrer Nichtachtung seines Befehls und ihres Untergang gezeichnet wird. Eingeleitet wird die Erzählung wiederum mit dem Verweis auf die Leugnung, die aber in gesteigerter Form von der Leugnung der Warnungen spricht (<lang xml:lang="ar-Latn">kaḏḏabat ṯamūdu bi-n-nuḏur</lang>). Daraufhin werden polemische Fragen der Ṯamūd wiedergegeben, die sich gegen das Auftreten eines nicht weiter beschriebenen Gesandten wenden. Wie bereits in der Noahperikope wird auch hier ein Vorwurf aufgenommen, dem sich auch der Verkünder stellen muss. So findet sich die Polemik gegen die menschliche Natur des Propheten bereits in der frühmekkanischen <q type="koran" versstart="074:025" versend="074:025">Sure 74:25</q>. Damit wird auch hier eine Eingangssituation beschrieben, die der des Propheten ähnelt. Die Antwort Gottes, die durch die Wiederaufnahme der von den Ṯamūd gebrauchten Wendung <lang xml:lang="ar-Latn">kaḏḏāb ʾašir</lang> (<q type="koran" versstart="054:025" versend="054:026">V. 25 f.</q>) einen starken kontrastiven Charakter erhält, enthält nicht nur eine Strafandrohung (<q type="koran" versstart="054:026" versend="054:026">V. 26</q>), sondern eine Botenanweisung an den Gesandten. Die Anspielung auf den geforderten und tatsächlichen Umgang mit der Kamelstute (<q type="koran" versstart="054:027" versend="054:028">V. 27 f.</q>) bringt die Darstellung des Geschehens, wie es aus <q type="koran" versstart="091:012" versend="091:015">91:12–15</q> und aus vorislamischen Überlieferungen (s. Sinai, „Religious poetry“) bekannt ist, in Erinnerung. Der abschließende Refrain wird durch die Beschreibung der Strafe (<q type="koran" versstart="054:031" versend="054:031">V. 31</q>) unterbrochen, wobei wie zuvor bei der Strafbeschreibung der ʿĀd ein Vergleich aus der Natur verwendet wird, um die Heftigkeit der Strafe und Vernichtung zu veranschaulichen.</p>
        </text>
        <text versstart="033" versend="040" verfasser="hk">
            <p>Nach den beiden Straflegenden aus dem arabischen Umfeld wird der Blick nun wieder auf eine biblische Geschichte (<q type="bibel" buch="Gen" versstart="019:001" versend="019:038">Genesis 19</q>) gelenkt. Die Erzählung über die Strafe und das Vergehen von Lots Volk und dessen Rettung wird hier erstmals ausführlich wiedergegeben, nachdem bereits in Mekka I in <q type="koran" versstart="069:009" versend="069:009">69:9</q> und <q type="koran" versstart="053:053" versend="053:054">53:53–54</q> ohne Nennung Lots und der mit ihm verbundenen Geschichte auf die verwüsteten Städte (<lang xml:lang="ar-Latn">al-muʾtafikāt</lang>) verwiesen worden war, in <q type="koran" versstart="051:031" versend="051:037">51:31–37</q> wiederum ohne Aufführung Lots von der Vernichtung dessen Volks innerhalb einer Abrahamperikope berichtet wird und in <q type="koran" versstart="037:133" versend="037:138">37:133–138</q>, eine Sure die aus derselben Gruppe I der mittelmekkanischen Suren stammt, vom Ergehen Lots und seiner Familie erzählt und auf die zerstörten Städte als Mahnmäler verwiesen wird. Die Straflegende beginnt in <q type="koran" versstart="054:033" versend="054:033">V. 33</q> mit der Formulierung, die zuvor auch bei der Einführung der Ṯamūd-Erzählung gebraucht wurde (<lang xml:lang="ar-Latn">kaḏḏabat qaumu lūṭin bi-n-nuḏur</lang>), so dass – wie Welch betont – durch die Hinzufügung von <lang xml:lang="ar-Latn">bi-n-nuḏur</lang>, die in den Erzähleinleitungen über Noah und die ʿĀd fehlen, der schematische Aufbau der Straflegenden in seiner Intensität verstärkt wird (s. die <q type="anmerkung" versstart="054:009" versend="054:009">Anmerkung zu V. 9</q>). Daraufhin wird noch vor der Wiedergabe des Geschehens um Lot von der Bestrafung von Lots Volk berichtet. Die Errettung Lots und seiner Familie, die daraufhin dargestellt wird, erhält dadurch und durch die Betonung der dreifachen Reaktion Gottes als Rettung (<lang xml:lang="ar-Latn">naǧǧaināhum</lang>), Gnade (<lang xml:lang="ar-Latn">niʿmatan min ʿindinā</lang>) und Entgelt (<lang xml:lang="ar-Latn">naǧzī</lang>) eine starke Gewichtung. Anachronisch wird sodann von der erfolglosen Warnung Lots vor Gottes Strafmacht, dem Vergehen seines Volkes, seine Gäste zu begehren, und die darauf folgende Bestrafung erzählt. Insbesondere <q type="koran" versstart="054:037" versend="054:037">V. 37</q> ist dabei eine Referenz zu <q type="bibel" buch="Gen" versstart="019::001" versend="019:038">Genesis 19</q>, wo von dem sexuellen Begehr der männlichen Stadtbevölkerung nach Lots Gästen die Rede ist, ebenso wie von der Erblindung der Männer beim Versuch, in Lots Haus einzudringen. In <q type="koran" versstart="054:038" versend="054:038">V. 38</q> wird zudem an das Surenthema der Allverfügung Gottes angeknüpft, indem das Wort <lang xml:lang="ar-Latn">mustaqirr</lang> aus <q type="koran" versstart="054:003" versend="054:003">V. 3</q> zur Beschreibung der festgelegten Strafe wiederverwendet wird. Der abschließende Refrain wird abgeändert und der bereits in <q type="koran" versstart="054:037" versend="054:037">V. 37</q> auftretende zynische Ausruf <lang xml:lang="ar-Latn">fa-ḏūqū ʿaḏābī wa-nuḏur</lang> wird statt der Aussage <lang xml:lang="ar-Latn">fa-kaifa kāna ʿaḏābī wa-nuḏur</lang> wiederholt und dadurch hervorgehoben.</p>
        </text>
        <text versstart="041" versend="042" verfasser="hk">
            <p>Die Erwähnung der Strafe für die Leute Pharaos, nachdem sie die Warnungen und Zeichen verleugneten, beendet den Mittelteil der Sure. Sie fällt aus dem erzähltechnischen Schema, das alle anderen Straflegenden strukturierte, indem der Einleitungsvers anders gestaltet ist und kein Refrain mehr auftritt. Dadurch erscheinen die Verse wie ein Nachtrag und ein kurzer Verweis auf die zuvor in <q type="koran" versstart="079:015" versend="079:026">79:15–26</q> ausführlich wiedergegebene Geschichte von Moses und Pharao. Betont wird in beiden Versen allein die Missachtung der Warnungen und der göttlichen Zeichen und die gewaltige Strafe Gottes, die Widersacher Moses und Pharao spielen keine Rolle.</p>
        </text>
        <text versstart="043" versend="047" verfasser="hk">
            <p>Das sich an den narrativen Mittelteil anschließende Gesätz kehrt von der Erzähl- auf die Verkündigungsebene zurück und eröffnet den polemischen Schlussteil mit einer Frage, die die beschriebenen Leugner der Vergangenheit mit denen der Gegenwart vergleicht. Der Übergang ist ebenso wie derjenige vom Anfangs- zum Mittelteil (<q type="koran" versstart="054:009" versend="054:009">V. 9</q>) durch die Inbeziehungsetzung des Verhaltens der Zeitgenossen mit dem von Menschen aus der Geschichte fließend gestaltet, so dass die Einzelteile derart ineinander übergehen, dass es keine Möglichkeit gibt, die zum Ausdruck gebrachte Übertragbarkeit von Verhaltensschemata zu ignorieren. Die sich daran anschließende Frage nimmt die Debatte um Autorität und Vollmacht für Glaubens- und Handlungsmuster wieder auf, die in Suren aus Gruppe IIIb der frühmekkanischen Suren verfolgt werden kann. (z. B. <q type="koran" versstart="053:023" versend="053:023">53:23</q>). Der Begriff <lang xml:lang="ar-Latn">barāʾa</lang> erscheint im Zusammenhang mit der Autoritätsdebatte nicht wieder, erhöht aber an dieser Stelle durch seinen Bezug zum Brauch der schriftlichen Entschuldung oder Immunitätsgewährung die Vehemenz der Frage nach einer schriftlichen Vollmacht für die Haltung der Gegner des Propheten. Die in eine Frage gekleidete Antwort der Ungläubigen behauptet, eine siegreiche Übermacht zu sein. Diese Siegeszuversicht speist sich, so Neuwirth in einer mündlichen Diskussion, wahrscheinlich aus der Annahme, einen Beistand durch übernatürliche Mächte zu haben. In <q type="koran" versstart="054:048" versend="054:048">V. 48</q> wird diese Annahme in Blick auf die Zukunft zurückgewiesen, wobei statt <lang xml:lang="ar-Latn">ǧamīʿ</lang> („Schar, Heer“) nun <lang xml:lang="ar-Latn">al-ǧamʿ</lang> („alle“) verwendet wird, wodurch die Kriegsdrohung aus <q type="koran" versstart="054:047" versend="054:047">V. 47</q> auch auf sprachlicher Ebene verworfen wird. Inwiefern es sich um eine innerweltliche Niederlage handeln wird oder bereits der Blick auf endzeitliches Geschehen gerichtet ist, wird durch den folgenden <q type="koran" versstart="054:046" versend="054:046">V. 46</q> deutlich, der durch die Aufnahme der Topoi der Stunde (vgl. <q type="koran" versstart="054:001" versend="054:001">V. 1</q>) und des Termins, die beide jeweils eschatologische Konnotationen aufweisen, den Fokus auf das Jüngste Gericht richtet und somit deutlich macht, dass zu jenem Zeitpunkt die Niederlage der Leugner unabwendbar geworden sein wird. <q type="koran" versstart="054:047" versend="054:047">V. 47</q> kommentiert noch einmal die Haltung der Widersacher und zitiert dabei die Ṯamūd, die von Irrtum und Tollheit in Verbindung mit dem Glauben an die Botschaft ihres Gesandten sprachen (<q type="koran" versstart="054:047" versend="054:047">V. 47</q>), so dass durch diese Invertierung den Leugnern ein Spiegel vorgehalten wird und darüber hinaus durch ein Wortspiel mit <lang xml:lang="ar-Latn">suʿur</lang> („in Tollheit / im Brand“) ihr endzeitliches Ergehen angedeutet wird.</p>
        </text>
        <text versstart="048" versend="055" verfasser="hk">
            <p>Das die Sure beendende Gesätz beinhaltet eschatologische Ankündigungen, die mit Aussagen über Gottes Vollmacht und Verfügung verbunden werden, so dass die Thematiken, welche die Sure durchzogen, noch einmal zur Sprache gebracht werden. Den Auftakt bildet ein eschatologischer Temporalsatz, der das Ergehen der Übeltäter beschreibt. Auffallend ist der zynische Charakter der Aufforderung zum Genuss, die bereits aus <q type="koran" versstart="078:030" versend="078:030">78:30</q> und <q type="koran" versstart="051:014" versend="051:014">51:14</q> bekannt ist, und schon in Zusammenhang mit der Bestrafung von Lots Volk in <q type="koran" versstart="054:037" versend="054:037">V. 37</q> und <q type="koran" versstart="054:039" versend="054:039">39</q> gebraucht wurde. Das Thema der Vorherbestimmung aller Geschehen war bereits in <q type="koran" versstart="054:003" versend="054:003">V. 3</q>, <q type="koran" versstart="054:012" versend="054:012">12</q> und <q type="koran" versstart="054:038" versend="054:038">38</q> zum Ausdruck gebracht worden und wird nun in <q type="koran" versstart="054:049" versend="054:049">V. 49</q> in Hinblick auf alle erschaffene Existenz ausgeweitet. <q type="koran" versstart="054:050" versend="054:050">V. 50</q> nimmt noch einmal Bezug auf <q type="koran" versstart="054:003" versend="054:003">V. 3</q>, wenn wiederum von <lang xml:lang="ar-Latn">ʾamr</lang> die Rede ist, nun aber nicht im Sinne feststehender innerweltlicher Ereignisse, sondern wahrscheinlich als Bezeichnung für Gottes Verfügungsgewalt über das Eintreffen des Endgerichts. Noch einmal wird daraufhin auf die Straflegenden des Mittelteils hingewiesen, indem der Vergleich zwischen den zeitgenössischen Gegnern und den zuvor untergegangenen Völkern (vgl. <q type="koran" versstart="054:009" versend="054:009">V. 9</q>.<q type="koran" versstart="054:043" versend="054:043">43</q>) und die polemische Frage aus dem Refrain wiederholt und somit aktualisiert werden. Gottes Allwissen um jede Verhaltensweise der Menschen wird mit dem Verweis auf die himmlischen Registerbücher (<lang xml:lang="ar-Latn">zubur</lang>) in <q type="koran" versstart="054:051" versend="054:051">V. 51</q> zum Ausdruck gebracht, seine Kenntnis und Verfügung über alle weiteren Geschehen wird noch einmal in <q type="koran" versstart="054:052" versend="054:052">V. 52</q> dargelegt. Den Schluss der Sure bilden zwei Verse die das endzeitliche Geschick der Gottesfürchtigen beschreiben. Sie bilden als Verheißung des Paradieses eine Antithese zur Ankündigung des Höllenfeuers für die Übeltäter (<q type="koran" versstart="054:048" versend="054:048">V. 48</q>) und eröffnen zugleich das Rettungspanorama, das in den Erzählungen über Noah (<q type="koran" versstart="054:014" versend="054:014">V. 14</q>) und Lot (<q type="koran" versstart="054:034" versend="054:035">V. 34 f.</q>) bereits für das diesseitige Leben entfaltet wurde und nun um die jenseitige Komponente erweitert wird. Die Gläubigen waren in der Sure bisher nur in Gestalt Noahs und Lots aufgetreten. In Anlehnung an den aus der jüdisch-christlichen Vorstellungswelt bekannten Begriff der „Gerechten“, der sowohl Propheten als auch allgemein gottesfürchtige Menschen bezeichnet, tauchen Noah und Lot am Ende der Sure implizit wieder auf, wenn von einem „Sitz der Gerechten“ die Rede ist. Gleichzeitig beziehen sich die Aussagen auch auf die gläubigen Zuhörer. Somit wird auch hier indirekt ein Vergleich zwischen den Personen der Vorzeit mit den Zeitgenossen gezogen. Die surenbeschließende Bezeichnung Gottes als „allbestimmender König“ (<lang xml:lang="ar-Latn">malīk muqtadir</lang>) nimmt noch einmal das Thema der göttlichen Allmacht zur Vorherbestimmung auf und bildet zugleich den Beginn der metaphorische Bezeichnung Gottes als König in den mittelmekkanischen Suren.</p>
        </text>
    </kommentar>
</korankommentar>