<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gedicht Nr. 24 (Schulthess)</title>
                <principal>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Teilweise bei J. Frank-Kamenetzky</persName>
                    <name>Untersuchungen über das Verhältnis der dem Umajja b. Abi ṣ Ṣalt zugeschriebenen Gedichte zum Qorān, Kirchhain N.-L. 1911, S. 8.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>545</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Aṭ-Ṭāʾif (Ḥiǧāz)?</origPlace>
                            <origDate>Anfang 7. Jh.?</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 84.</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 24-25; Bahǧa ʿAbdalġafūr al-Ḥadīṯī, Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt: Ḥayātuhū wa-šiʿruhū, Bagdad 1975, S. 285-286.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>002:255; 003:002; 010:005; 020:111; 021:016; 036:039; 044:038-044:039; 059:023</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">muhaimin</hi>; <hi xml:lang="ar-Latn">qaddara</hi>; <hi xml:lang="ar-Latn">qayyūm</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Frank-Kamenetzky beschreibt die vorliegenden Raǧaz-Verse einerseits als eine "Ausschmückung" koranischer Gedanken (a. a. O., 8), rechnet sie aber in seinem Fazit doch zu den authentischen Texten Umayyas (S. 48). J. W. Hirschberg (Jüdische und christliche Lehren im vor- und frühislamischen Arabien. Ein Beitrag zur Entstehungsgeschichte des Islams, Krakau 1939, S. 150 f.) will die Echtheit des Textes mit dem Argument belegen, V. 3 unterscheide "genau zwischen Garten und Paradies, während M. [Muhammad] einen solchen Unterschied nicht kennt". Es scheint jedoch fraglich, ob V. 3 tatsächlich in diesem Sinne gelesen werden muß; möglicherweise sind alle drei Begriffe als Synonyme zu verstehen. Insgesamt weisen die fünf Verse recht zahlreiche Überschneidungen mit dem Koran auf: die Gottesnamen <hi xml:lang="ar-Latn">al-muhaimin</hi> (vgl. Q 59:23) und <hi xml:lang="ar-Latn">al-qayyūm</hi> (vgl. Q 2:255, 3:2 und 20:111), die Verwendung des Verbs <hi xml:lang="ar-Latn">qaddara</hi> im Zusammenhang mit Sonne und Mond (vgl. Q 10:5, 36:39) sowie die allgemeine Aussage, daß die Erschaffung des Himmels einem edlen Zweck dient (vgl. Q 21:16, 44:38-39); die Echtheit des Stücks erscheint von daher fraglich. - Zur umstrittenen Authentizität der Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt zugeschriebenen Gedichte vgl. allgemein die Anmerkung zu TUK 0420. Zu <hi xml:lang="ar-Latn">muhaimin</hi> vgl. Jeffery, Foreign vocabulary S. 273f., zu <hi xml:lang="ar-Latn">qayyūm </hi>S. 244f.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="ar-Arab" type="orig">
                <body>
                    <p>

	١ لَم يُخْلَقِ السَماءُ والنُجوم<lb/>

	٢ والشمسُ معْها قَمَرٌ يَقوم<lb/>

	٣ قَدَّرَه المُهَيْمِنُ القَيُّوم<lb/>

	٤ والحَشُّ والجَنّة ُ والنَعيم<lb/>

	٥ إلاّ لأمْرٍ شأنُه عَظيم</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	1. Der Himmel und die Gestirne<lb/>

	2. und die Sonne, neben der ein Mond besteht,<lb/>

	3. dem der Treue [Q 59:23], Beständige [Q 2:255, 3:2, 20:111] sein Maß vorgeschrieben hat [vgl. Q 10:5, 36:39]<lb/>

	4. und der Garten und das Paradies und die Wonne<lb/>

	5. sind um eines erhabenen Zweckes willen geschaffen worden [vgl. Q 21:16, 44:38-39].</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>