<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hymnen auf das Paradies 7:10 </title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Tor Andrae</persName>
                    <name>Der Ursprung des Islam und das Christentum, Uppsala 1926, S. 148</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>605</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Nordmesopotamien</origPlace>
                            <origDate>4. Jh. n. Chr.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Edmund Beck (Hg.), Des heiligen Ephraem des Syrers Hymnen de Paradiso, Louvain 1957 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 175, Scriptores Syri 79), S. 26</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Edmund Beck (Hg.), Des heiligen Ephraem des Syrers Hymnen de Paradiso, Louvain 1957 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 174, Scriptores Syri 78), S. 29.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>056:037; 078:033</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">ʾatrāb</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Ist mit <hi xml:lang="ar-Latn">ʾatrāb</hi> auf jugendliche Gleichaltrigkeit geziehlt, so passt dieser Vers Ephrems, der ebenfalls das Motiv der Verjüngung im Paradies aufgreift. Dies unterstellt natürlich, dass nicht nur die <hi xml:lang="ar-Latn">kawāʿib</hi> (traditionell etwa "vollbusige junge Frauen") bzw. <hi xml:lang="ar-Latn">ʿurub</hi> (weibliche Wesen, welche auf die eine oder andere Weise besonders begehrenswert seien) untereinander gleich alt sind, sondern auch deren paradiesbewohnende Partner.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>

	ܐܘܣܪܝܘܗܝ ܣܝܒܘܬܐ ܠܪܢܝܟܝ ܒܦܪܕܝܣܐ ܕܪܝܚܗ ܡܛܐ ܠܟܝ ܒܣܘܩܗ ܡܥܠܡ ܠܟܝ ܡܘܡܝ̈ܟܝ ܡܬܒܠܥܢ ܒܫܘܦܪܐ ܕܡܠܒܫ ܠܟܝ ܒܡܘܫܐ ܗܘ ܨܪܗܿ ܠܟܝ ܠܦܠܐܬܐ ܕܦܟ̈ܘܗܝ ܕܐܬܩܡܛܘ ܒܗܿ ܫܦܪܘ ܘܐܙܕܗܝܘ ܐܪܙܐ ܕܣܝܒܘܬܐ ܕܡܬܛܠܝܐ ܒܥܕܢ</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Heftet, o Greise, euer Denken auf das Paradies!<lb/>

	Sein Duft wird zu euch dringen, mit seinem Hauch wird es euch verjüngen.<lb/>

	Eure Makel werden verschlungen von der Schönheit, in die es euch kleiden wird.<lb/>

	In Moses hat er euch ein Gleichnis geformt, dessen Wangen,<lb/>

	die faltig geworden waren, schön und strahlend wurden.<lb/>

	Ein Symbol für die Greise, die in Eden verjüngt werden.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>