<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Babylonischer Talmud, Hagiga 16a</title>
                <principal>
                    <persName>Manuel Dreher</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Heinrich Speyer</persName>
                    <name>Die biblischen Erzählungen im Koran, Gräfenhainichen 1931, S. 14-15.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>737</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Mesopotamien</origPlace>
                            <origDate>vor 7. Jh. n. Chr. (Endredaktion) </origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Lazarus Goldschmidt (Übers.), Der Babylonische Talmud, Berlin 1930-36, Bd. IV, S. 289.</bibl>
                <bibl>
                    <edition/>
                    <relatedItem>
                        <bibl>015:016-015:018; 016:098; 017:088; 021:032; 025:061; 026:210-026:212; 026:221-026:223; 037:006; 037:008; 041:012; 050:006; 051:001; 067:005; 072:001-072:011; 081:025; 085:001</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Das Motiv der lauschenden Geister findet sich an mehreren Stellen im Koran. Als lauschende Geister werden die <hi xml:lang="ar-Latn">Dschinne</hi> und <hi xml:lang="ar-Latn">Šayātīn</hi> genannt. Die koranische Vorstellung der <hi xml:lang="ar-Latn">sieben Wege</hi>, in welche der Himmel unterteilt ist (Q 23:17), spielt hier mit ein, wobei der unterste Himmel mit einer Wache versehen ist (Q 37:6-10), zum Schutze vor jedem rebellischen Satan, auf welche mit Sternschnuppen geschossen wird, damit diese die hohe Ratsversammlung nicht belauschen können.</p>
                    <p>

	Im rabbinisch talmudischen Intertext taucht eine Beschreibung dämonischer Attribute auf. Hierbei wird Dämonen, šēdīm, die Eigenschaft zugeschrieben, am [himmlischen] Vorhang zu lauschen ('wissen'), gleich der koranischen Vorstellung. Berakhot 18b erwähnt die Begegnung eines Frommen mit zwei Geistern, welche ebenfalls am [himmlischen] Vorhang lauschen.</p>
                    <p>

	Beide, die koranische wie auch die rabbinische Vorstellung, stehen sich sehr nahe und haben sehr ähnliche Aspekte.</p>
                    <p>

	Vgl. Intertext Nr. 738.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Die Rabbanan lehrten: Sechserlei wird von den Dämonen gesagt, in dreierlei gleichen sie den Dienstengeln und in dreierleich gleichen sie den Menschen. In dreierlei den Dienstengeln: sie haben Flügel, wie die Dienstengel, sie schwirren von einem Ende der Welt bis zum anderen Ende umher, wie die Dienstengel, und sie wissen, was sein wird, wie die Dienstengel.-'Sie wissen', wie kommst du darauf!?- Vielmehr, sie hören es hinter dem [himmlischen] Vorhange, wie die Dienstengel. In dreierlei den Menschen: sie essen und trinken, wie die Menschen, sie pflanzen sich fort, wie die Menschen, und sie sterben, wie die Menschen. Sechserlei wird von den Menschen gesagt, in dreierlei gleichen sie den Dienstengeln, und in dreierlei gleichen sie dem Vieh. In dreierlei den Dienstengeln: sie haben Verstand, wie die Dienstengel, sie gehen aufrecht, wie die Dienstengel, und sie sprechen die Heiligensprache, wie die Dienstengel. In dreierlei dem Vieh: sie essen und trinken, wie das Vieh, sie pflanzen sich fort, wie das Vieh, und sie werfen Kot aus, wie das Vieh.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>