<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gebet zum Fest der Geburt der Gottesmutter Maria</title>
                <principal>
                    <persName>Yousef Kouriyhe</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>58</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Nordmesopotamien</origPlace>
                            <origDate/>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> David Kiltz</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Panqītā d-dukrānē d-qaddīšē w-sāhdē wa-d-ʿadʿīdē ʿam d-Yāldat Allāhā Maryam [Sammelband der Heiligen- und Märtyrergedenken sowie der Feste mit der Gottesmutter Maria], Handschrift (1982) im Besitz der syrisch-orthodoxen Kirche St. Jakob (Berlin), S. 38.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>003:035</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Das in Q 3:35 referierte Gelübde der Mutter Marias wird so auch im Protevangelium des Jakobus berichtet (Abschnitt 4; vgl. TUK 0422). Obwohl der hier zitierte Ausschnitt aus einer zeitgenössischen syrischen Liturgie beim gegenwärtigen Forschungsstand nicht sicher zu datieren ist, illustriert der Text doch immerhin exemplarisch, dass im Koran belegte apokryphe Überlieferungselemente auch in der syrischen Liturgie präsent sind und möglicherweise auch schon vorislamisch waren. Das Protevangelium des Jakobus wird normalerweise in 2. Jd. datiert. Da sich bereits bei Ephrem dem Syrer Elemente finden, welche mit späteren syrischen Versionen übereinstimmen, sind erste Übersetzungen wohl für das 4 Jd. anzusetzen.  Es ist deshalb zu erwägen, ob für die koranische Urgemeinde die Annahme einer Vertrautheit mit syrischen liturgischen Traditionen nicht wahrscheinlicher als die einer primär literarisch vermittelten Kenntnis apokryphen Schrifttums ist.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>ܫܦܝܪ ܫܘܘܕܝܐ ܕܐܩܝܡ ܟܗܢܐ ܝܘܝܩܝܡ ܘܚܢܐ ܒܪܝܟܬܐ ܒܪܬ ܙܘܓܗ ܐܒܗ̈ܝܗܿ ܕܡܪܝܡ ܕܐܢ ܡܣܬܥܪܝܢ ܡܢ ܡܪܝܐ ܒܝܠܕܐ ܢܕܪܐ ܢܗܐ ܠܗ ܟܠ ܝܘ̈ܡܝ ܚܝܘ̈ܗܝ ܫܡܥܬ ܐܢܘܢ ܛܝܒܘܬܐ ܘܝܗܒܬ ܠܗܘܢ ܡܪܝܡ ܕܬܗܘܐ ܒܐܪܬܐ ܠܪܒܘܬܗ ܕܐܠܗܐ ܡܪܝܡܐ ܗ̄ ܡܛܠ ܕܢܫܪܐ ܒܗܿ [...] ܚܕܝܘ ܐܒܗ̈ܝܗܿ ܕܒܬܘܠܬܐ ܒܦܐܪܐ ܚܕܬܐ ܕܝܗܒܬ ܠܗܘܢ ܛܝܒܘܬܐ ܐܠܗܝܬܐ ܘܦܰܪܫܘܗܿ ܘܩܪܒܘܗܿ ܠܐܠܗܐ ܕܬܗܘܐ ܠܗ ܡܫܡܫܢܝܬܐ ܘܒܕܟܝܘܬܐ ܐܬܪܒܝܬ ܒܬܫܒܘܚܬܐ</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Schön ist das Versprechen, das der Priester Joachim und Anna, seine gesegnete Frau, die Eltern Marias, abgelegt haben. Wenn sie von Gott mit einem Kind bedacht werden würden, so solle es Ihm sein ganzes Leben lang geweiht sein. Güte hat sie erhört und ihnen Maria geschenkt, damit sie eine Feste für die Größe des erhabenen Gottes sei, Hallelujah, damit er in ihr wohne. [...] Die Eltern der Jungfrau freuten sich über die neue Frucht, die ihnen die göttliche Güte geschenkt hatte, und sie trennten sich von ihr und übergaben sie Gott, damit sie ihm eine Dienerin sei und sie wuchs auf in Reinheit und im Lobpreis Gottes.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>