<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Psalm 119:49-64, 119:145-152</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>625</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>vor 2. Jh. v. Chr. (Endredaktion des Psalters)</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>074:032-074:034; 081:017-081:018; 084:016-084:018; 089:001-089:004; 091:001-091:004; 092:001-092:002; 093:001-093:002</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Verschiedene Koranstellen enthalten Schwüre bei bestimmten Tageszeiten. Auch der hier zitierte Psalm nimmt Bezug auf solche gottesdienstlich relevanten Zeiten.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	זְכֹר־דָּבָר לְעַבְדֶּךָ עַל אֲשֶׁר יִחַלְתָּנִי זֹאת נֶחָמָתִי בְעָנְיִי כִּי אִמְרָתְךָ חִיָּתְנִי : זֵדִים הֱלִיצֻנִי עַד־מְאֹד מִתּוֹרָתְךָ לֹא נָטִיתִי : זָכַרְתִּי מִשְׁפָּטֶיךָ מֵעוֹלָם יְהוָה וָאֶתְנֶחָם : זַלְעָפָה אֲחָזַתְנִי מֵרְשָׁעִים עֹזְבֵי תּוֹרָתֶךָ : זְמִרוֹת הָיוּ־לִי חֻקֶּיךָ בְּבֵית מְגוּרָי : <hi rendition="bold"> זָכַרְתִּי בַלַּיְלָה שִׁמְךָ יְהוָה </hi> וָאֶשְׁמְרָה תּוֹרָתֶךָ : זֹאת הָיְתָה־לִּי כִּי פִקֻּדֶיךָ נָצָרְתִּי :<lb/>

	חֶלְקִי יְהוָה אָמַרְתִּי לִשְׁמֹר דְּבָרֶיךָ : חִלִּיתִי פָנֶיךָ בְכָל־לֵב חָנֵּנִי כְּאִמְרָתֶךָ : חִשַּׁבְתִּי דְרָכָי וָאָשִׁיבָה רַגְלַי אֶל־עֵדֹתֶיךָ : חַשְׁתִּי וְלֹא הִתְמַהְמָהְתִּי לִשְׁמֹר מִצְוֹתֶיךָ : חֶבְלֵי רְשָׁעִים עִוְּדֻנִי תּוֹרָתְךָ לֹא שָׁכָחְתִּי : <hi rendition="bold"> חֲצוֹת־לַיְלָה אָקוּם לְהוֹדוֹת לָךְ </hi> עַל מִשְׁפְּטֵי צִדְקֶךָ : חָבֵר אָנִי לְכָל־אֲשֶׁר יְרֵאוּךָ וּלְשֹׁמְרֵי פִּקּוּדֶיךָ : חַסְדְּךָ יְהוָה מָלְאָה הָאָרֶץ חֻקֶּיךָ לַמְּדֵנִי :<lb/>

	[...]<lb/>

	קָרָאתִי בְכָל־לֵב עֲנֵנִי יְהוָה חֻקֶּיךָ אֶצֹּרָה : קְרָאתִיךָ הוֹשִׁיעֵנִי וְאֶשְׁמְרָה עֵדֹתֶיךָ : <hi rendition="bold"> קִדַּמְתִּי בַנֶּשֶׁף וָאֲשַׁוֵּעָה </hi> לִדְבָרְיךָ יִחָלְתִּי : קִדְּמוּ עֵינַי אַשְׁמֻרוֹת לָשִׂיחַ בְּאִמְרָתֶךָ : קוֹלִי שִׁמְעָה כְחַסְדֶּךָ יְהוָה כְּמִשְׁפָּטֶךָ חַיֵּנִי : קָרְבוּ רֹדְפֵי זִמָּה מִתּוֹרָתְךָ רָחָקוּ : קָרוֹב אַתָּה יְהוָה וְכָל־מִצְוֹתֶיךָ אֱמֶת : קֶדֶם יָדַעְתִּי מֵעֵדֹתֶיךָ כִּי לְעוֹלָם יְסַדְתָּם :</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	(Sajin)<lb/>

	49 Denk an das Wort für deinen Knecht, / durch das du mir Hoffnung gabst. 50 Das ist mein Trost im Elend: / Deine Verheißung spendet mir Leben. 51 Frech verhöhnen mich die Stolzen; / ich aber weiche nicht ab von deiner Weisung. 52 Denke ich an deine Urteile seit alter Zeit, / Herr, dann bin ich getröstet. 53 Zorn packt mich wegen der Frevler, / weil sie deine Weisung missachten. 54 Zum Lobgesang wurden mir deine Gesetze / im Haus meiner Pilgerschaft. 55 <hi rendition="bold">In der Nacht denke ich, Herr, an deinen Namen;</hi> / ich will deine Weisung beachten. 56 Deine Befehle zu befolgen / ist das Glück, das mir zufiel.<lb/>

	(Chet)<lb/>

	57 Mein Anteil ist der Herr; / ich habe versprochen, dein Wort zu beachten. 58 Ich suche deine Gunst von ganzem Herzen. / Sei mir gnädig nach deiner Verheißung! 59 Ich überdenke meine Wege, / zu deinen Vorschriften lenke ich meine Schritte. 60 Ich eile und säume nicht, / deine Gebote zu halten. 61 Auch wenn mich die Stricke der Frevler fesseln, / vergesse ich deine Weisung nicht. 62 <hi rendition="bold">Um Mitternacht stehe ich auf, um dich zu preisen</hi> / wegen deiner gerechten Entscheide. 63 Ich bin ein Freund all derer, die dich fürchten und ehren, / und aller, die deine Befehle befolgen. 64 Von deiner Güte, Herr, ist die Erde erfüllt. / Lehre mich deine Gesetze!<lb/>

	[...]<lb/>

	(Qof)<lb/>

	145 Erhöre mich, Herr, ich rufe von ganzem Herzen; / deine Gesetze will ich halten. 146 Ich rufe zu dir; errette mich, / dann will ich deinen Vorschriften folgen. 147 <hi rendition="bold">Schon beim Morgengrauen komme ich und flehe;</hi> / ich warte auf dein Wort. 148 Meine Augen eilen den Nachtwachen voraus; / denn ich sinne nach über deine Verheißung. 149 Höre auf meine Stimme in deiner Huld; / belebe mich, Herr, durch deine Entscheide! 150 Mir nähern sich tückische Verfolger; / sie haben sich weit von deiner Weisung entfernt. 151 Doch du bist nahe, Herr, / und alle deine Gebote sind Wahrheit. 152 Aus deinen Vorschriften weiß ich seit langem, / dass du sie für ewig bestimmt hast.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>