<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Abendgebet am Freitag</title>
                <principal>
                    <persName>Yousef Kouriyhe</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>173</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Nordmesopotamien</origPlace>
                            <origDate/>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> David Kiltz</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Julius Isa Çiçek (Hg.), Ktābā da-šḥīmā [Stundengebetbuch], Beirut 1982, S. 125</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>032:017</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Der Intertext stammt aus einem Gebet für den Freitagabend, in dem unter anderem der Märtyrer gedacht wird; er verspricht ihnen als Belohnung eine Schau dessen "was das Auge nicht gesehen hat". Ähnlich spricht der Koran von "dem, was für die Seele an verborgenen Freuden vorgesehen ist". - Zur Problematik der Datierung vgl. allgemein die Anmerkung zu Intertext Nr. 58.<lb/>
                        <lb/>

	 </p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>

	ܣܗ̈ܕܘܗܝ ܐܢܬܘܢ ܕܝܚܝܕܝܐ ܪܚܘܡܘܗܝ ܐܢܬܘܢ ܕܒܘܟܪܗ ܕܥܠܝܐ<lb/>

	ܕܡܛܠܬܗ ܐܬܩܛܠܬܘܢ ܘܡܛܠ ܚܘܒܗ ܚܫ̈ܐ ܣܝܒܪܬܘܢ<lb/>

	ܘܡܛܠܬܗ ܠܕܒܚܬܐ ܐܬܩܪܒܬܘܢ ܒܪܝܟ ܕܐܘܪܒ ܕܘܟܪ̈ܢܝܟܘܢ<lb/>

	ܛܘܒ ܠܢܒܝ̈ܐ ܛܘܒ ܠܫܠܝ̈ܚܐ ܘܛܘܒܐ ܠܣܘܗܕ̈ܐ ܒܝܘܡܗ ܕܢܘܚܡܐ<lb/>

	ܕܫܡܥܝܢ ܠܐܒܐ ܘܚܙܝܢ ܠܐܒܪܐ ܘܠܪܘܚܩܘܕܫܐ ܕܓܕܠܐ ܟܠܝ̈ܠܝܗܘܢ<lb/>

	ܘܥܐܠܝܢ ܝܪܬܝܢ ܠܗܘ ܛܘܒܐ ܕܥܝܢܐ ܠܐ ܚܙܬ ܘܐܕܢܐ ܕܒܣܪܐ ܠܐ ܫܡܥܬ<lb/>

	 </p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Ihr seid die Märtyrer des Einzigen, die den Erstgeborenen des Höchsten lieben.<lb/>
                        <lb/>

	Um dessen willen ihr getötet wurdet und um dessen Liebe willen ihr Leiden ertrugt.<lb/>
                        <lb/>

	Und um dessen willen ihr zur Hinrichtung gebracht wurdet.<lb/>

	Gesegnet wer Euch hochpreist.<lb/>
                        <lb/>

	Wohl den Propheten und wohl den Aposteln und wohl den Märtyrern am Tage der Wiederauferstehung.<lb/>
                        <lb/>

	Sie werden den Vater hören und den Sohn und den Heiligen Geist sehen. Ihnen werden Kronen geflochten.<lb/>
                        <lb/>

	Sie treten ein und erben das Gute, welches das Auge nicht gesehen und das fleischliche Ohr zuvor nicht gehört hat.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>