<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gedicht über das Weltende</title>
                <principal>
                    <persName>Yousef Kouriyhe</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>532</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Nisibis / Edessa</origPlace>
                            <origDate>vor 521 n. Chr.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> David Kiltz</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Paul Bedjan, Homiliae Selectae Mar-Jacobi Sarugensis, Band 5, Paris 1910, S. 886- 899. (Gedicht über das Ende (der Welt), S. 898-899)</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>028:088; 055:026-055:027</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">fān; hālik</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Obgleich die entsprechenden Passagen im Koran etwas kürzer sind, ist die Aussage die gleiche: Alles vergeht, Gott allein bleibt. Vgl. auch TUK 0120. Der Text des Jakob von Sarug steht in der biblischen Tradition der Vergänglichkeitsliteratur, wie etwa das Buch Prediger (Kohelet) etc. Anders als bei den Texten der Hebräischen Bibel, wird jedoch bei Jakob von Sarug und im Koran besonders der Kontrast, ja die Dichothomie (es geht um einen essentiellen, inhärenten Unterschied) von vergänglicher Welt und bleibendem Gott betont.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>

	ܙܒ̈ܢܐ ܕܥܒܪܝܢ ܐܝܟ ܛܠܠܐ ܗܕܐ ܩܥܝܢ: ܕܠܐ ܐܢܫ ܢܛܥܐ ܒܬܪ ܙܒܢܐ ܕܡܫܢܐ ܠܗ܀ ܫܢܝ̈ܐ ܪ̈ܕܝܦܢ ܥܠ ܡܥܒܪܬܐ ܛܥܝܢܬ ܚܐܦܐ: ܒܓܠܝܐ ܡܒܕ̈ܩܢ ܕܥܒܪ ܠܗ ܟܠ ܡܕܡ ܥܡ ܟܠ ܡܕܡ܀ ܝܘ̈ܡܐ ܘܝܪ̈ܚܐ ܕܦܣܥܝܢ ܥܒܪܝܢ ܚܕ ܒܬܪ ܚܕ: ܗܕܶܐ ܪܡܙܝܢ ܕܒܫܘܠܛܢ̈ܐ ܐܢܫ ܠܐ ܢܛܥܐ܀ ܥܳܒܪ ܥܠܡܐ ܘܟܠ ܕܐܝܬ ܠܗ ܫܪܝܪܐܝܬ: ܚܕ ܗܘܼ ܡܩܘܸܐ ܒܪܝܟ ܫܘܠܛܢܗ ܕܠܐ ܡܬܚܠܦ܀</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Die Zeiten, die wie Schatten vorüberwandern rufen: „Kein Mensch vergesse, dass er nach einer bestimmten Zeit dahinscheiden wird!"<lb/>

	Die Jahre werden verfolgt vom Untergang, welcher eine Klinge trägt. Klar lassen sie erkennen, dass alles zusammen vergehen wird.<lb/>

	Die verstreichenden Tage und Monate gehen nacheinander vorüber. Auf dies weisen sie hin: dass der Mensch durch die Mächte [<hi xml:lang="ar-Latn">šulṭānē</hi>, die planetaren, regelmäßigen Zyklen] nicht irre geleitet werde:<lb/>

	Fürwahr, die Welt und alles mit ihr wird vergehen; einer nur ist es, der bestehen bleiben wird, gesegnet sei Seine Macht [<hi xml:lang="ar-Latn">šulṭānā</hi>], die unveränderlich ist.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>