<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gedicht über die verstorbenen Kinder 189</title>
                <principal>
                    <persName>Yousef Kouriyhe</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>181</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Nordmesopotamien</origPlace>
                            <origDate>vor 521</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> David Kiltz</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Paul Bedjan, Homiliae selectae Mar Jacobi Sarugensis, Bd. 5, Paris 1910, S. 805.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>052:024; 056:017; 076:019</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Die Stelle zeigt, dass die koranischen Paradiesjünglinge und insbesondere ihr Vergleich mit Perlen (Q 52:24, 76:19) eine Parallele in syrisch-christlichen Beschreibungen der im Kindesalter verstorbenen Toten hat. Sollten sich die Vorstellungen verbinden lassen, so wäre der in dem syrischen Text im Hintergrund stehende Theodizee-Diskurs (wie kann Gott unschuldige Kinder sterben lassen?) im Koran jedoch ausgeblendet, die Jünglinge sind nur noch eine Komponente innerhalb einer luxuriösen Paradieskulisse.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>

	ܐܘ ܦܪܘܫܐ ܕܥܲܦܝ ܡܝܬܐ ܕܡܠܐ ܫܘܦܪ̈ܐ: ܠܡܢ ܒܟܐ ܐܢܬ ܥܠ ܫܦܝܪܐ ܕܠܝܬ ܒܗ ܡܘܡܐ܀ܠܡܪܓܢܝܬܐ ܕܡܢ ܒܝܬ ܓ̈ܠܠܐ ܕܝܡܐ ܣܠܩܬ: ܡܲܢܘ ܢܒܟܝܗ݁ ܕܗܐ ܒܟܠܝܠܗ ܕܡܠܟܐ ܣܝܡܐ܀ܡܢ ܠܐ ܢܚܕܐ ܒܐܝܢܐ ܕܙܟܐ ܕܠܐ ܬܟܬܘܫܐ: ܘܕܠܐ ܕܪܐ ܢܨܲܚ ܘܣܕܝܪ ܥܡ ܙܲܟܝ̈ܐ܀</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Oh Verständiger, der du diesen Toten, der voller Vorzüge ist, auf das Begräbnis vorbereitet hast! Warum weinst du über den Schönen, der ohne Fehl ist?Wer weint über eine Perle, die aus den Wellen des Meeres emporgestiegen ist? Denn siehe, sie wurde in die Krone des Königs gesetzt.Wer freut sich nicht über jemanden, der ohne Kampf gesiegt hat und ohne Ringen gewonnen hat und der mit den Siegern in einer Reihe steht?</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>