<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Numeri 13:1-3</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Heinrich Speyer</persName>
                    <name>Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 347; Michel Cuypers, Le Festin. Une lecture de la sourate al-Mâ'ida, Paris 2007, S. 100.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>387</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>vor 4. Jh. v. Chr. (Endredaktion des Pentateuchs)</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung (mit "Moses" statt "Mose")</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.

	 </edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>005:012</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">naqīb</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Laut Q 5:12 hat Gott zwölf <hi xml:lang="ar-Latn">nuqabāʾ</hi> über die Israeliten eingesetzt. In der Forschung ist umstritten, ob es sich dabei um zwölf Anführer, die jeweils einen der israelitischen Stämme repräsentieren, handelt (vgl. Numeri 7:2), oder ob der Vers auf die in Numeri 13:2 erwähnten zwölf Kundschafter zu beziehen ist (vgl. Speyer, a. a. O.). Cuypers optiert für die zweite Position und beruft sich dafür insbesondere auf die koranische Verwendung des Verbs <hi xml:lang="ar-Latn">baʿaṯa</hi>, "senden", das er als wörtliche Entsprechung zum biblischen <hi xml:lang="ar-Latn">šālaḥ</hi> versteht; das koranische <hi xml:lang="ar-Latn">naqīb</hi> würde dann dem hebräischen <hi xml:lang="ar-Latn">nāśîʾ</hi> entsprechen. Obgleich aber arabisch <hi xml:lang="ar-Latn">naqīb</hi> dann parallel zu hebräisch <hi xml:lang="ar-Latn">nāśîʾ</hi> stünde, stimmen die eigentlichen Wortbedeutungen wohl nicht überein. Hebräisch <hi xml:lang="ar-Latn">nāśîʾ</hi> bezeichnet einen '(gewählten) Anführer, Vornehmen, Herausgehobenen', vgl. etwa HALAT (Koehler, Ludwig &amp; Baumgartner, Walter, (2004, unveränderter Nachdruck der dritten Auflage 1967-1995), <hi xml:lang="ar-Latn">Hebräisches und Aramäisches Lexikon zum Alten Testament</hi>, Leiden) S. 686, während, etymologisch betrachtet, arabisch <hi xml:lang="ar-Latn">naqīb</hi> kaum etwas anderes als 'Späher, Ausforscher' bedeuten kann. Vgl. dazu auch CDKA (Ambros, Arne. A, (2004), <hi xml:lang="ar-Latn">A concise dictionary of Koranic Arabic</hi>, Wiesbaden) <hi xml:lang="ar-Latn">sub radice</hi> N-Q-B.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	וַיְדַבֵּר יְהוָה אֶל־מֹשֶׁה לֵּאמֹר : <hi rendition="bold"> שְׁלַח־לְךָ </hi> אֲנָשִׁים וְיָתֻרוּ אֶת־אֶרֶץ כְּנַעַן אֲשֶׁר־אֲנִי נֹתֵן לִבְנֵי יִשְׂרָאֵל אִישׁ אֶחָד אִישׁ אֶחָד לְמַטֵּה אֲבֹתָיו <hi rendition="bold"> תִּשְׁלָחוּ </hi> כֹּל <hi rendition="bold"> נָשִׂיא </hi> בָהֶם : <hi rendition="bold"> וַיִּשְׁלַח </hi> אֹתָם מֹשֶׁה מִמִּדְבַּר פָּארָן עַל־פִּי יְהוָה כֻּלָּם אֲנָשִׁים רָאשֵׁי בְנֵי־יִשְׂרָאֵל הֵמָּה :</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	1 Der Herr sprach zu Moses: 2 <hi rendition="bold">Schick</hi> einige Männer aus, die das Land Kanaan erkunden, das ich den Israeliten geben will. Aus jedem Väterstamm sollt ihr einen Mann <hi rendition="bold">aussenden</hi>, und zwar jeweils einen der <hi rendition="bold">führenden Männer</hi>. 3 Da <hi rendition="bold">schickte</hi> Moses von der Wüste Paran die Männer aus, wie es der Herr befohlen hatte. Sie alle waren führende Männer unter den Israeliten,</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>