<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Babylonischer Talmud, Sanhedrin 90a</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Hartwig Hirschfeld</persName>
                    <name>New Researches into the Composition and Exegesis of the Qoran, London 1902, S. 114; Joseph Horowitz, Jewish Proper Names and Derivatives in the Koran, Cincinnati 1925, S. 54 f.; Heinrich Speyer, Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 459; Abraham Isaac Katsh, Judaism and the Koran - Biblical and Talmudic backgrounds of the Koran and its commentaries, New York 1962, S. 224.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>644</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Mesopotamien </origPlace>
                            <origDate>vor 7. Jh. n. Chr. (Endredaktion) </origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Lazarus Goldschmidt (Übers.), Der Babylonische Talmud, Berlin 1930-36, Bd. 9, S. 27 f.</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Ausgabe Romm, Wilna 1880-86.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>002:102; 002:200; 003:077</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">ḫalāq</hi>; <hi xml:lang="ar-Latn">al-ʾāḫira</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Zu <hi xml:lang="ar-Latn">al-ʾāḫira</hi> allgemein und zum Gegensatz von <hi xml:lang="ar-Latn">al-ʾāḫira </hi>und <hi xml:lang="ar-Latn">al-ʾūlā</hi>, bzw. <hi xml:lang="ar-Latn">al-ḥayāt ad-dunyā</hi>, sowie den entsprechenden Begriffen (<hi xml:lang="ar-Latn">hā-ʿōlām haz-ze</hi> und <hi xml:lang="ar-Latn">hā-ʿōlām hab-bāʾ</hi>) in der rabbinischen Literatur vgl. TUK 0642.</p>
                    <p>

	Q 2:102 besagt, daß diejenigen, die zur Zeit Salomons von den Engeln Hārūt und Mārūt die Zauberei erlernten, keinen Anteil am Jenseits haben. Dasselbe wird in Q 2:200 von denjenigen gesagt, die nur auf das Diesseits bedacht sind, sowie in Q 3:77 von denen, die ihre Verpflichtung gegenüber (oder Bund mit ?) Gott, sowie ihre Eide nicht einhalten. Der jeweils dafür verwendete Ausdruck <hi xml:lang="ar-Latn">mā lahu fī l-ʾāḫira min ḫalāq</hi> (2:102.200), bzw. <hi xml:lang="ar-Latn">lā ḫalāqa lahum fi l-ʾāḫirati </hi>(3:77) enspricht dabei hebräisch <hi xml:lang="ar-Latn">ʾ</hi>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">ê</hi>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">n lahem ḥēleq lā-ʿōlām hab-bāʾ</hi>, wie es sich häufig in der rabbinischen Literatur findet, so z.B. in der hier zitierten Stelle aus dem Talmud.</p>
                    <p>

	Zu <hi xml:lang="ar-Latn">ḫalāq, </hi>vgl. Jeffery, Foreign vocabulary S. 124f. Vgl. auch Q 9:69, wo <hi xml:lang="ar-Latn">ḫalāq</hi> allerdings für einen Anteil im Diesseits verwendet wird.</p>
                    <p>

	DK: Der Mischna-Text behandelt, ebenso wie der koranische Text diejenigen, welche einen Anteil an der kommenden Welt haben. Der Kontext des koranischen Verses beschäftigt sich kritisch mit Vorstellungen der <hi xml:lang="ar-Latn">ahl al-kitāb</hi>. So etwa solche, die 'billig' an etwas kommen wollen und Dinge als von Gott dekretiert sehen, welche sich nicht wirklich aus der Schrift ableiten lassen und somit nicht Gottes Willen entsprechen. Es geht hier also nicht nur um die thematische Ähnlichkeit <hi xml:lang="ar-Latn">al-ʾāḫira</hi>/<hi xml:lang="ar-Latn">hā-ʿōlām hab-bāʾ</hi> bzw. die lautliche arabisch <hi xml:lang="ar-Latn">ḫalāq</hi> hebräisch <hi xml:lang="ar-Latn">ḥēleq</hi> bzw., noch näher aramäisch <hi xml:lang="ar-Latn">ḥălāqā</hi>, sondern wohl um direkte Antworten des Koran auf übliche jüdische und christliche Vorstellungen, wenn auch nicht notwendigerweise auf diesen speziellen Text.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	כל ישראל יש להם חלק לעולם הבא , שנאמר ועמך כלם צדיקים לעולם יירשו ארץ נצר מטעי מעשה ידי להתפאר. <hi rendition="bold"> ואלו שאין להם חלק לעולם הבא </hi> : האומר אין תחיית המתים מן התורה ואין תורה מן השמים, ואפיקורוס. רבי עקיבא אומר: אף הקורא בספרים החיצונים, והלוחש על המכה ואומר כל המחלה אשר שמתי במצרים לא אשים עליך כי אני ה' רפאך. אבא שאול אומר: אף ההוגה את השם באותיותיו. שלשה מלכים וארבעה הדיוטות <hi rendition="bold"> אין להן חלק לעולם הבא </hi> . שלשה מלכים: ירבעם, אחאב, ומנשה. רבי יהודה אומר: מנשה יש לו חלק לעולם הבא , שנאמר ויתפלל אליו וישמע תחנתו וישיבהו ירושלים למלכותו. אמרו לו: למלכותו השיבו, ולא לחיי העולם הבא השיבו. ארבעה הדיוטות - בלעם, ודואג, ואחיתופל, וגחזי.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Ganz Israel hat einen Anteil an der zukünftigen Welt, denn es heißt: "Dein Volk besteht aus lauter Gerechten; für immer werden sie das Land in Besitz nehmen; es ist der Sproß meiner Pflanzung, das Werk meiner Hände zur Verherrlichung." (Jesaja 60:21) <hi rendition="bold">Folgende haben keinen Anteil an der zukünftigen Welt</hi>: wer sagt, die Auferstehung der Toten befinde sich nicht in der Tora, [wer sagt,] die Tora sei nicht vom Himmel, und der Gottesleugner. R. Aqiba sagt, auch wer die aussenseitigen Bücher liest, und wer über eine Wunde flüstert und spricht: "Keine der Krankheiten, die ich über die Ägypter gebracht, werde ich über dich bringen, denn ich, der Herr, bin dein Arzt." (Exodus 16:26) Abba Saul sagt, auch wer den Gottesnamen buchstäblich ausspricht. Drei Könige und vier Gemeine <hi rendition="bold">haben keinen Anteil an der zukünftigen Welt</hi>; Drei Könige: Jerobeam, Ahab und Menaše. R. Jehuda sagt, Menaše habe einen Anteil an der zukünftigen Welt, denn es heißt: "Als er zu ihm betete, ließ er sich von ihm erbitten; er erhörte sein Flehen und brachte ihn zurück nach Jerusalem in sein Königtum." (2 Chronik 33:13) Jene entgegneten ihm: In sein Königtum brachte er ihn zurück, nicht aber in das Leben der zukünftigen Welt. Vier Gemeine: Bileam, Doeg, Aḥitophel und Geḥzi.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>