<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gedicht über den sechsten Tag der Schöpfung</title>
                <principal>
                    <persName>Yousef Kouriyhe</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>191</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Nordmesopotamien</origPlace>
                            <origDate>vor 521</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> David Kiltz</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	P. Bedjan, Homiliae Selectae Mar-Jacobi Sarugensis, Bd. 3, Paris 1905, S. 99-100.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>055:014</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">faḫḫār</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Die koranische Wendung <hi xml:lang="ar-Latn">ka-l-faḫḫār</hi> entspricht genau dem syrischen <hi xml:lang="ar-Latn">ak paḥḥārā</hi>. Das Wort <hi xml:lang="ar-Latn">paḥḥārā</hi> kann sowohl "Töpfer" als auch "Ton" bezeichnen (Karl Brockelmann, Lexicon Syriacum, Halle 1928, S. 563), doch ist im Kontext die Deutung "wie ein Töpfer" wahrscheinlicher: Denn Gott schafft den Menschen ja <hi xml:lang="ar-Latn">tatsächlich</hi> aus Lehm, das vergleichende "wie" ergäbe hier keinen Sinn. Dasselbe gilt auch für das koranische <hi xml:lang="ar-Latn">ka-l-faḫḫār</hi>. Vgl. auch Josef Horovitz, Jewish Proper Names and Derivatives in the Koran, Ohio 1925, S. 215 f., mit weiteren Literaturangaben. [NiSi]Zur der Bedeutung "Töpfer" vs. "Ton(gefäß)" vgl. speziell auch Lidzbarski, Zu arabisch faḫḫār. Zeitschrift der Deutschen Morgenländischen Gesellschaft 72 (1918), S. 189-192. Lidzbarski bemerkt, dass die Bedeutung "Gefäß, Gegenstand aus Ton" die einzig sonst bezeugte im Arabischen sei. Verstünde man die Koranstelle so, dann ergäbe sich letztlich ein fast gleicher Sinn: Gott erschafft den Menschen aus Ton "wie ein Töpfer", <hi xml:lang="ar-Latn">faḫḫār</hi> wäre hier also Bestimmung des Subjekts oder aber "wie ein Tongefäß", dann wäre es Bestimmung des Objekts. Obgleich die Parallele von Koranstelle und Intertext sprachlich und motivisch sehr nahe ist, ist wegen der fehlenden Lautübereinstimmung - syr. ḥ sollte im Falle einer Entlehnung im Arabischen als ḥ, nicht als ḫ erscheinen - kaum von einer Entlehnung des Begriffes <hi xml:lang="ar-Latn">faḫḫār</hi> aus dem Syrischen oder allgemein dem Aramäischen auszugehen. (Eine solche hätte vor aram. *ḫ &gt; ḥ stattfinden müssen. Eine Angleichung an eine arabische Wurzel F-Ḫ-R ist aus semantischen Gründen auszuschließen). Letztlich sind beide Wörter für sich wohl von akkadisch <hi xml:lang="ar-Latn">paḫāru</hi> (&lt; sumerisch báḫar) "Töpfer" abzuleiten (mit Anpassung an das nomen actoris Schema <hi xml:lang="ar-Latn">faʿʿāl</hi>, wie etwa auch in akk. <hi xml:lang="ar-Latn">malāḫu &gt; </hi>arab. <hi xml:lang="ar-Latn">mallāḥ</hi> "Schiffer" (über das Aramäische) etc.). Vor dem Hintergrund der Traditionsgeschichte, mag eine Interpretation als "Töpfer" als näher liegend angesehen werden. Wenn Gott die Menschen "wie ein Tongefäß töpfert", dann ist, nach anderer Meinung, die Folgerung, dass der Mensch tatsächlich aus Ton geschaffen wird, nicht ausgeschlossen. Wie die Stelle von den Hörern verstanden wurde, ob wie in der syrischen Parallele oder als "Tongefäß" muss offen bleiben. Die Aussage bliebe aber, nach dieser Meinung, gleich: Gott erschafft aus Ton, er töpfert. [Letztlich Gen. 2:7; Job 10:9(?) DaKi]</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>

	ܐܝܟ ܦܚܪܐ ܟܬܝ ܛܝܢܐ ܓܒܠ ܗܘܐ ܪܡܙܐ: ܘܚܫܠ ܡܢܗܝܢ ܒܥܝܪܐ ܘܪ̈ܚܫܐ ܐܦ ܚܝ̈ܘܬܐ܀ ܚܪ ܥܒܘܕܐ ܒܥܦܪܐ ܘܪܚܫ ܘܩܢܐ ܓܘܫ̈ܡܐ: ܢܦܫܐ ܚܝܬܐ ܘܓܢ̈ܣܐ ܦܪ̈ܝܫܐ ܕܟܠ ܚܝ̈ܘܬܐ܀</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Wie ein Töpfer (<hi xml:lang="ar-Latn">paḥḥārā</hi>) gestaltete Gott (<hi xml:lang="ar-Latn">remzā</hi>) Lehmklumpen. Aus ihnen formte er große und kleine Tiere und [so alle] Lebewesen.Dann schaute der Schöpfer auf den Erdboden und dort fing es an, sich zu bewegen und Körper anzunehmen. [Es ward] lebendiger Atem und die verschiedensten Arten von Lebewesen.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>