<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gedicht über das Weltende und den Tag des Gerichtes </title>
                <principal>
                    <persName>Yousef Kouriyhe</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>536</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Nisibis / Edessa</origPlace>
                            <origDate>vor 521 n. Chr.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> David Kiltz</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Paul Bedjan, Homiliae Selectae Mar-Jacobi Sarugensis, Band 1, Paris 1905, S. 698-713. (Gedicht über das Ende (der Welt) und den Tag des Gerichtes, S. 702)</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>006:096; 007:054; 013:002; 014:033; 016:012; 020:105-020:107; 031:010; 056:001-056:005; 069:013-069:014; 070:009; 073:014; 078:017-078:020</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Die hier angegebene Stelle von Jakob von Sarug und die Stellen im Koran stimmen in den eschatologischen Motiven überein: Sonne und Mond, Himmel und Berge sind zwar von Gott geschaffen, aber nicht ewig, sie erfüllen vielmehr ihre Aufgaben und werden dann am Jüngsten Tag vergehen, vgl. dazu TUK 0233 (2. Clemensbrief).</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>

	ܕܚܝܠ ܗܘ ܝܘܡܗ ܘܩܫܐ ܘܡܪܝܪ ܘܡܠܐ ܙܘ̈ܥܐ: ܛܢܢܐ ܕܢܘܪܐ ܕܐܟܠܐ ܟܘ̈ܒܐ ܘܝܥܪܐ ܣܢܝܐ܀ ܩܠܐ ܕܚܝܠܐ ܕܩܪܢܐ ܐܚܪܝܢܬܐ ܕܫܪܝܐ ܠܐܪܥܐ: ܘܣܬܪ ܡܚܸܬ ܬܒܝܠ ܟܗܝ̈ܢܬܐ܀ ܥܝܪ̈ܐ ܕܢܦܩܝܢ ܡܢ ܒܝܬ ܐܒܐ ܥܠ ܬܒܥ̈ܬܐ: ܘܡܟܢܫܝܢ ܠܗ ܠܥܠܡܐ ܠܕܝܢܐ ܕܦܣܝ̈ܩܬܐ܀ ܙܘܥܐ ܕܡܪܗܒ ܠܐܪܥܐ ܘܢܵܝܪܐ ܐܝܟ ܥܲܪܙܠܐ: ܘܠܠܐ ܡܕܡ ܫܪܟ ܫܘܦܪܗܿ ܘܥܒܝܕ̈ܬܗܿ܀ ܫܡܫܐ ܘܣܗܪܐ ܘܚܝܠܘ̈ܬܐ ܕܐܝܬ ܒܪܩܝܥܐ: ܢܬܪܝܢ ܟܠܗܘܢ ܒܕܡܘܬܐ ܛܪ̈ܦܐ ܡܢ ܐܝܠܢ̈ܐ܀ ܓܝܓܠܐ ܕܙܒ̈ܢܐ ܟܕ ܡܫܬܪܝܐ ܡܢ ܪܘܟܒܐ: ܘܢܦܠܝܢ ܡܢܗܿ ܪܡܫ̈ܐ ܘܨܦܪ̈ܐ ܕܟܕ̈ܝܢܝܢ ܒܗܿ܀ ܪܗܛܐ ܪܗܝܒܐ ܕܠܝ̈ܠܘܬܐ ܐܦ ܕܐܝܡܡ̈ܐ: ܕܒܗܠ ܩܝܡ ܥܠ ܡܥܒܪܬܐ ܘܬܘܒ ܠܐ ܪܕܐ܀ ܐܘܪܚܐ ܕܙܒܢܐ ܘܕܥܕ̈ܢܐ ܟܕ ܡܬܦܣܩܐ: ܘܠܐ ܬܘܒ ܪܗܛܐ ܥܠ ܕܘܒܪ̈ܐ ܐܝܟ ܕܡܥܕܐ܀ ܪܡܙܐ ܕܩܐܡ ܥܠ ܡܥܒܪܬܐ ܕܚܝ̈ܠܘܬܐ: ܘܠܡܘܙܠܬܐ ܡܫܠܚ ܫܵܕܐ ܡܢ ܪܘܟܒܗܿ܀ ܩܝܛܐ ܘܣܬܘܐ ܕܠܐ ܡܬܟܪܟܝܢ ܒܥܝܕ̈ܝܗܘܢ: ܘܫܠܡܝܢ ܙܒ̈ܢܐ ܘܒܛܠ ܥܠܡܐ ܡܢ ܪܘܟܒܐ܀ ܪܩܝܥܐ ܦܐܝܐ ܡܐ ܕܡܫܬܠܚ ܡܢ ܨܘܪ̈ܬܗ: ܘܥܪܛܠ ܩܐܡ ܟܕ ܠܐ ܡܨܒܬ ܡܢ ܢܗܝܪ̈ܐ܀ ܪ̈ܗܛܐ ܫܓܝ̈ܫܐ ܕܒܢܝ̈ܢܫܐ ܡܐ ܕܡܬܒܣܪܝܢ: ܘܒܛܠܝܢ ܟܠܗܘܢ ܡܡ̈ܠܠܐ ܘܫܪ̈ܒܐ ܐܦ ܣܘܥܪ̈ܢܐ܀</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Furchterregend, hart, bitter und voller Aufregung ist Sein [der Ankunft Jesu, d.h. des Jüngsten Gerichts] Tag: Die Strenge des Feuers, welches Dornen und Unkraut verschlingt. Die furchterregende Stimme der nächsten Posaune, welche die Erde auflöst: Sie zerstört und bringt nieder die Welt der Reichtümer. Die Wächterengel, die aus dem Haus des Vaters hinausgehen, um zu rächen: sie versammeln die gesamte Welt für das endgültige Gericht. Das Zittern, welches die Erde erschreckt und sie wie ein Netz zusammenzieht: und ihre Schönheit und Taten werden zu nichts werden. Sonne und Mond und alle Mächte des Firmaments werden fallen wie Blätter von Bäumen. Das Zeitenrad löst sich aus dem Getriebe, und Abende und Morgen, welche daran gebunden sind, fallen von ihm ab. Der schnelle Lauf von Nächten und Tagen erstarrt, steht am Übergang und bewegt sich nicht mehr. Der Weg der Zeiten und Perioden geht zu Ende, und er läuft nicht mehr, die gewohnten Aufgaben zu verrichten. Das Zeichen, welches über dem Untergang der Mächte steht, entblößt die himmlischen Sphären und wirft sie aus ihrer Anordnung. Sommer und Winter folgen einander nicht mehr wie gewohnt: die Zeiten gehen zu Ende, und das Getriebe der Welt hört auf. Das ansehnliche Firmament ist entblößt von seinen Bildern, und nackt steht es ohne den Schmuck seiner Leuchten. Das aufgeregte Gerenne der inkarnierten Menschen: Alles Gerede, alle Geschichten und Taten sind zu Ende.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>