<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gedicht über die Bestrafung von Pharao und der Ṯamūd (Nr. 34:1-10 Schulthess)</title>
                <principal>
                    <persName>Nicolai Sinai (Texterfassung: Daria Zadorojnaia</persName>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nora K. Schmid)</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>613</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Aṭ-Ṭāʾif (Ḥiǧāz)</origPlace>
                            <origDate>Anfang 7. Jh.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation">Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 100-101 (V. 5 modifiziert).</bibl>
                <bibl>
                    <edition>Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 42-43;<lb/>Bahǧa ʿAbdalġafūr al-Ḥadīṯī, Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt: Ḥayātuhū wa-šiʿruhū, Bagdad 1975, S. 208-210.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>002:164; 006:142-006:144; 016:066; 016:068-016:069; 023:021; 031:010; 042:029; 045:004; 088:017</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>Vgl. Intertexte Nr. 524 und Nr. 525 mit Anmerkungen.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="ar-Arab" type="orig">
                <body>
                    <p>١ مَجِّدوا اللهَ وَهْوَ لِلْمَجْدِ أهْلٌ     رَبُّنا في السَماءِ امسى كَبيرا<lb/>٢ ذلك الـمُنشيءُ الحِجارةِ والـمَوْ     تَى وأَحْياهمُ وكان جَديرا<lb/>٣ بالبِناءِ الأَعْلَى الذي سَبَقَ النا     ـسَ وسوَّى فوق السماءِ سَريرا<lb/>٤ شَرْجَعاً لا يَنالُه بَصَرُ النا     ـسِ تَرَى دونه الـمَلائِكَ صُوراً<lb/>٥ هو أَبْدَى لكُلِّ ما يَأْثِرُ النا     ـسُ أماثيلَ باقياتٍ سُفورَا<lb/>٦ خَلَقَ النَحلَ مُصْعِداتٍ تَراها     تَعْصِفُ اليابِساتِ و اليَخضورا<lb/>٧ والتّماسيحَ والثَّياتِلَ و الإِ     يَّل شَتَّى والرِئمَ واليَعْفورا<lb/>٨ وصِوارًا من النَواشِط عيناً     ونَعاماً خَواضِباً و حَميرا<lb/>٩ وأُسوداً عَوادِياً وفُيولاً     وذِئاباً والوَحْشَ والخِنْزيرا<lb/>١٠ ودُيوكاً تَدعو الغُرابَ لِصُلْح     وإِوَزّينَ أُحْرِجَتْ وصُقورا</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>1. Lobet Gott, denn er ist des Lobes würdig, der Herr im Himmel ist gross;<lb/>2. der die Steine und die Toten erweckt und sie belebt. Er, der würdig ist<lb/>3. des hohen Baues; der den Menschen zuvorkam und über dem Himmel einen Thronsessel errichtete,<lb/>4. einen Thron, den der menschliche Blick nicht erreicht, und unter dem man die Engel mit gebeugtem Nacken sieht.<lb/>5. Er brachte für Jegliches, was die Menschen wertschätzen, beständige Abbilder hervor, die er enthüllte.<lb/>6. Er schuf die Bienen, die emporfliegen und die man das Dürre und das Grüne einheimsen sieht,<lb/>7. und die Krokodile und die Bergantilopen und den Berggeißbock, eines verschieden vom andern, und die Oryxantilope und die graue Gazelle,<lb/>8. und eine Herde von ausgelassenen Bergrindern mit ihren großen Augen, und Straussen mit rötlich gefärbten Beinen, und Esel,<lb/>9. und angriffslustige Löwen, und Elefanten und (Schakal-)Wölfe, und das Wild und das Schwein,<lb/>10. und Hähne, dass sie den Raben zum Frieden riefen, und die zusammengepferchten Gänse, und Falken.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>