<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Exodus 3:14</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>614</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina </origPlace>
                            <origDate>vor 4. Jh. v. Chr. (Endredaktion des Pentateuchs) </origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation">David Kiltz</bibl>
                <bibl>
                    <edition>Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>020:014</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">ʾinnanī ʾana llāhu lā ʾilāha ʾillā ʾanā</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>Sure 20 zeichnet die Geschichte Mosis stichwortartig nach. Interessant ist die Wiedergabe des Hebräischen <hi xml:lang="ar-Latn">ʾehye ʾăšer ʾehye</hi>, welches die direkte Rede Gottes an Mose wiedergibt und im koranischen Sinne paraphrasiert. Vergleiche dazu auch Gerhard Böwering, "God and his Attributes", in: Jane Dammen McAuliffe (Hg.), Encyclopaedia of the Qurʾān, Leiden 2010 (Brill Online. cc-contributors. 25 February 2010).<lb/>Allerdings erinnert koranisch ʾ<hi xml:lang="ar-Latn">innanī ʾana llāhu</hi> ebenfalls an göttliche Selbstaffirmationen wie etwa in Exodus 8:18, hebräisch <hi xml:lang="ar-Latn">(lᵉmaʿan tēdaʿ kı̂) ʾᵃnı̂ yhwh</hi>, vgl. dazu auch die syrische Form <hi xml:lang="ar-Latn">(meṭṭūl d-teddaʿ d-) enā-(e)nā māryā</hi>. Die syrische Form <hi xml:lang="ar-Latn">enā-(e)nā</hi> steht dem Arabischen vielleicht assoziativ am Nächsten. Vgl. auch Genesis 15:7 <hi xml:lang="ar-Latn">enā-(e)nā māryā allāhā</hi> etc. Es sei angemerkt, dass die Konstruktion <hi xml:lang="ar-Latn">enā-(e)nā</hi> 'ich bin' im syrischen Pentateuch, mit einer Ausnahme, nur von Gott verwandt wird. Obgleich <hi xml:lang="ar-Latn">ʾinnanī ʾana</hi> zweifellos gutes Arabisch ist, mag in der emphatischen Konstruktion doch ein Nachhall der syrischen Konstruktion für göttliche Selbstrede vorliegen.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>‏ וַיֹּאמֶר אֱלֹהִים אֶל־מֹשֶׁה אֶהְיֶה אֲשֶׁר אֶהְיֶה וַיֹּאמֶר כֹּה תֹאמַר לִבְנֵי יִשְׂרָאֵל אֶהְיֶה שְׁלָחַנִי אֲלֵיכֶם :</p>
                </body>
            </text>
            <text type="transl">
                <body>
                    <p>wayyō’mer ’ᵉlōhı̂m ’el-mōšeh ’ehyeh ’ᵃšer ’ehyeh wayyō’mer kō ṯō’mar liḇnê yiśrā’ēl ’ehyeh šᵉlāḥanı̂ ’ᵃlêḵem:</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>14 Gott sprach zu Moses: "ICH BIN, DER ICH BIN". "So", sagte er, "sollst Du zu den Israeliten sagen: 'ICH BIN hat mich zu Euch geschickt.'"</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>