<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Genesis 6:18-22, 7:1-3</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Heinrich Speyer</persName>
                    <name>Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 102.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>83</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>vor 4. Jh. v. Chr. (Endredaktion des Pentateuch)</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung (mit "Noah" statt "Noach")</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>011:040-011:041; 023:027</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Wie das Buch Genesis erzählt auch der Koran, daß Noah aufgefordert wird, mit seiner Familie und den Tierpaaren die Arche zu betreten. Die beiden Texte setzen jedoch unterschiedliche Schwerpunkte. Die Erzählung in Genesis konzentriert sich mehr auf die genaue Schilderung der Anweisungen, die Gott Noah gibt. Im Koran dagegen steht die Deutung des Geschehens im Vordergrund. So ist die Aufforderung, die Arche zu betreten in Q 11:40 nicht nur auf Noahs Familie beschränkt, sondern schließt alle Gläubigen mit ein, was der späteren Entwicklung in den Straflegenden entspricht, bei der nicht mehr nur der Gesandte und seine Familie gerettet werden, sondern auch die Gläubigen. Allerdings gilt sowohl in Q 11:40 als auch in Q 23:27 die Aufforderung nicht für diejenigen /denjenigen "gegen die/den das Wort schon ergangen ist" (<hi xml:lang="ar-Latn">ʾillā man sabaqa ʿalaihi al-qaul</hi>), wahrscheinlich eine Anspielung darauf, daß Noahs Sohn sich später weigern wird, in die Arche einzusteigen (vgl. TUK 0161, TUK 0157, TUK 0140), was damit als dem Willen Gottes entsprechend dargestellt wird. In dieser Hinsicht erinnern die beiden genannten Koranstellen auch an Verse wie Q 37:113 oder Q 2:124, die sich gegen die Vorstellung wenden, alle Nachkommen Abrahams seien automatisch auserwählt, bzw. zum Bund mit Gott gehörig. Ebenso wird auch in der Noah-Erzählung die Rettung vor der Sintflut nicht von Verwandtschaft abhängig gemacht, sondern vom Glauben des Einzelnen. Speyer dagegen hält es für unwahrscheinlich, daß damit Noahs Sohn gemeint ist, und vermutet, daß sich die Stelle auf die unreinen Tiere bezieht, die nicht, bzw. nur in geringer Zahl gerettet werden sollen (Speyer, S. 102). Gegen Speyers Vermutung spricht, daß an beiden Koranstellen die Einschränkung direkt nach Erwähnung der Familie und nicht schon zuvor nach der Aufforderung, von jeder Tierart ein Paar mitzunehmen, genannt wird. Außerdem ermahnt Gott in Q 23:27 Noah, keine Fürbitte für diejenigen, die gefrevelt haben, einzulegen. Auch hier ist eher von einer möglichen Fürbitte Noahs für seinen Sohn als für die unreinen Tiere auszugehen.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>
                     6:18-22וַהֲקִמֹתִי אֶת־בְּרִיתִי אִתָּךְ וּבָאתָ אֶל־הַתֵּבָה אַתָּה וּבָנֶיךָ וְאִשְׁתְּךָ וּנְשֵׁי־בָנֶיךָ אִתָּךְ : וּמִכָּל־הָחַי מִכָּל־בָּשָׂר שְׁנַיִם מִכֹּל תָּבִיא אֶל־הַתֵּבָה לְהַחֲיֹת אִתָּךְ זָכָר וּנְקֵבָה יִהְיוּ : מֵהָעוֹף לְמִינֵהוּ וּמִן־הַבְּהֵמָה לְמִינָהּ מִכֹּל רֶמֶשׂ הָאֲדָמָה לְמִינֵהוּ שְׁנַיִם מִכֹּל יָבֹאוּ אֵלֶיךָ לְהַחֲיוֹת : וְאַתָּה קַח־לְךָ מִכָּל־מַאֲכָל אֲשֶׁר יֵאָכֵל וְאָסַפְתָּ אֵלֶיךָ וְהָיָה לְךָ וְלָהֶם לְאָכְלָה : וַיַּעַשׂ נֹחַ כְּכֹל אֲשֶׁר צִוָּה אֹתוֹ אֱלֹהִים כֵּן עָשָׂה :7:1-3וַיֹּאמֶר יְהוָה לְנֹחַ בֹּא־אַתָּה וְכָל־בֵּיתְךָ אֶל־הַתֵּבָה כִּי־אֹתְךָ רָאִיתִי צַדִּיק לְפָנַי בַּדּוֹר הַזֶּה : מִכֹּל הַבְּהֵמָה הַטְּהוֹרָה תִּקַּח־לְךָ שִׁבְעָה שִׁבְעָה אִישׁ וְאִשְׁתּוֹ וּמִן־הַבְּהֵמָה אֲשֶׁר לֹא טְהֹרָה הִוא שְׁנַיִם אִישׁ וְאִשְׁתּוֹ : גַּם מֵעוֹף הַשָּׁמַיִם שִׁבְעָה שִׁבְעָה זָכָר וּנְקֵבָה לְחַיּוֹת זֶרַע עַל־פְּנֵי כָל־הָאָרֶץ :</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	6:18 Mit dir aber schließe ich meinen Bund. Geh in die Arche, du, deine Söhne, deine Frau und die Frauen deiner Söhne! 19 Von allem, was lebt, von allen Wesen aus Fleisch, führe je zwei in die Arche, damit sie mit dir am Leben bleiben; je ein Männchen und ein Weibchen sollen es sein. 20 Von allen Arten der Vögel, von allen Arten des Viehs, von allen Arten der Kriechtiere auf dem Erdboden sollen je zwei zu dir kommen, damit sie am Leben bleiben. 21 Nimm dir von allem Essbaren mit und leg dir einen Vorrat an! Dir und ihnen soll es zur Nahrung dienen. 22 Noah tat alles genau so, wie ihm Gott aufgetragen hatte. 7:1 Darauf sprach der Herr zu Noah: Geh in die Arche, du und dein ganzes Haus, denn ich habe gesehen, dass du unter deinen Zeitgenossen vor mir gerecht bist. 2 Von allen reinen Tieren nimm dir je sieben Paare mit und von allen unreinen Tieren je ein Paar, 3 auch von den Vögeln des Himmels je sieben Männchen und Weibchen, um Nachwuchs auf der ganzen Erde am Leben zu erhalten.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>