<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>1 Samuel 11:12-15 (Targum)</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Arthur Jeffrey</persName>
                    <name>The Foreign Vocabulary of the Qur'ān, Baroda 1938, S. 226-227.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>529</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace/>
                            <origDate/>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung, New American Standard Bible.</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Menachem Cohen (Hg.), Mikra'ot Gedolot Haketer: A revised and augmented scientific edition of "Mikra'ot Gedolot" based on the Aleppo Codex and Early Medieval MSS, Tel Aviv 1992.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>008:029; 008:041</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">furqān</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Zumindest im Kontext der Sure 8, welche von einer Schlacht (al-Badr in der späteren Überlieferung) berichtet, lässt sich <hi xml:lang="ar-Latn">furqān</hi> als 'Rettung' bzw. entscheidendes, rettendes Eingreifen Gottes zugunsten der Gläubigen verstehen. In der Stelle aus dem Buch Samuel 'macht Gott' seinem Volk, Israel, Errettung: <hi xml:lang="ar-Latn">YHWH ʿbad purqānā bIsrāʾēl</hi>. Im Koran sind die 'Empfänger' des <hi xml:lang="ar-Latn">furqān</hi> Diener Gottes bzw. Gläubige und Gottesfürchtige, was der üblichen Parallele von Israel = Gottesvolk und muslimischer Gemeinde = Gottesvolk entspricht. Der Unterschied ist natürlich, dass im ersteren Fall Gott sein Volk erwählt, während im letzteren die Menschen eben durch ihr Gläubig-, Gottesfürchtig- und Gottesdienersein zum Gottesvolk werden.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="arc-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	וַאְמַר עַמָא לִשׁמֻואֵל מַן מא דֵין דִמבַסַר לְמֵימַר לָא כָשַׁר שָׁאֻול לְמִמלַך עְלַנָא אֵיתוֹ גֻברַיָא וּנקַטֵילִנֻון וְנִקטֵילִנֻון ׃ וַאְמַר שָׁאֻול לָא יִתקְטִיל גֻברָא בְיוֹמָא הָדֵין אְרֵי יוֹמָא הָדֵין עְבַד יְיָ <hi rendition="bold"> פֻרקָנָא </hi> בְיִשׁרָאֵל: וַאְמַר שְׁמֻואֵל לְעַמָא אֵיתוֹ וְנֵיזֵיל לְגִלגָלָא וּנחַדֵית תַמָן מַלכֻותָא: וַאְזַלֻו כָל עַמָא לְגִלגָלָא וְאַמלִיכֻו תַמָן יָת שָׁאֻול קֳדָם יְיָ בְגִלגָלָא וְנַכִיסֻו וּנכיסֻו תַמָן נִכסַת קֻדשִׁין קֳדָם יְיָ וַחדִי תַמָן שָׁאֻול וְכָל אְנָשֵׁי יִשׁרָאֵל עַד לַחדָא :</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	12 Da sagte das Volk zu Samuel: Wer hat damals gesagt: Soll etwa Saul als König über uns herrschen? Gebt diese Männer heraus, damit wir sie töten. 13 Saul aber sagte: An diesem Tag soll niemand getötet werden; denn heute hat der Herr Israel <hi rendition="bold">Hilfe</hi> gebracht. 14 Samuel sagte zum Volk: Kommt, wir wollen nach Gilgal gehen und dort das Königtum erneuern. 15 Da ging das ganze Volk nach Gilgal. Sie machten dort in Gilgal Saul vor dem Herrn zum König, schlachteten dem Herrn Heilsopfer, und Saul und alle Männer Israels waren voll Freude.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="eng-Latn">
                <body>
                    <p>

	12 Then the people said to Samuel, "Who is he that said, 'Shall Saul reign over us?' Bring the men, that we may put them to death." 13 But Saul said, "Not a man shall be put to death this day, for today the LORD has accomplished <hi rendition="bold">deliverance</hi> in Israel." 14 Then Samuel said to the people, "Come and let us go to Gilgal and renew the kingdom there." 15 So all the people went to Gilgal, and there they made Saul king before the LORD in Gilgal. There they also offered sacrifices of peace offerings before the LORD; and there Saul and all the men of Israel rejoiced greatly.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>