<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Klage um ʾArbad (Riṯāʾ ʾArbad)</title>
                <principal>
                    <persName>Nora K. Schmid</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>652</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Arabische Halbinsel</origPlace>
                            <origDate>nach 629</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Nora K. Schmid, Nicolai Sinai (nach Alan Jones, Early Arabic Poetry, Bd. 1: Marāṯī and Ṣuʿlūk Poems, Oxford 1992, S. 82-84).</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Alan Jones, Early Arabic Poetry, Bd. 1: Marāṯī and Ṣuʿlūk Poems, Oxford 1992, S. 82-84.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>011:105; 019:004; 019:032; 019:048; 087:011; 091:012; 092:015</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">saʿīd</hi>; <hi xml:lang="ar-Latn">šaqī</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Im vorliegenden Intertext sind der "Glückliche" und "Unglückliche" Figuren der diesseitigen Welt. Den Begriffen haftet eine materielle Konnotation an. Im Koran, wo dieselbe Opposition gezeichnet wird, hebt sie jedoch, wenn auch nicht immer auf eine mögliche Befindlichkeit im Jenseits (wie z.B. in Q 11:105, 87:11, 92:15), so doch zumindest auf die rein seelische Konstitution des Menschen im Diesseits ab und erfährt damit eine Abstraktion. Ganz in diesem Sinne übersetzt Paret vielmehr "unselig" als "unglücklich" (vgl. Q 91:12; in Q 19:4 und 19:48 wird gezeigt, wie das Beten den Zustand der "Unseligkeit" überwinden hilft).<lb/>

	Problematisch an dem Intertext ist seine zeitliche Einordnung. Im Jahr 629 verhandelten die Oberhäupter des Stammes der ʿĀmir b. Ṣaʿṣaʿa, zu dem auch Labīd gehörte, ʿĀmir b. Ṭufayl und ʾArbad b. Qais (letzterer war ein Stiefbruder von Labīd), in Medina über die Aufnahme des Stammes in die entstehende islamische Gemeinschaft. Dabei scheint jedoch vorläufig noch kein Ergebnis erzielt worden zu sein. Beide Oberhäupter starben kurze Zeit später; ʿĀmir an der Pest und ʾArbad wurde angeblich vom Blitz getroffen. Die <hi xml:lang="ar-Latn">riṯāʾ</hi> ist also vermutlich nach dem Jahr 629 entstanden und steht deshalb unter dem Verdacht, selbst koranische Einflüsse aufzuweisen. Was sie als Intertext dennoch interessant macht, ist die Tatsache, dass von Labīd berichtet wird, er sei erst anlässlich einer zweiten Delegation nach Medina im Folgejahr Muslim geworden. Außerdem ist eine Abstraktion von "unglücklich" hin zu "unselig" plausibler als der umgekehrte Fall.<lb/>

	Der Intertext ist somit zumindest in einem Spannungsfeld zwischen altarabischer Dichtung und koranischer Verkündigung anzusiedeln (vgl. C. Brockelmann, "Labīd b. Rabīʿa , Abū ʿAḳīl", in: EI²). Ganz in diesem Sinne beschreibt Jones die <hi xml:lang="ar-Latn">Riṯāʾ Arbad</hi> als hybriden Text, der einen Übergang von der vorislamischen Totenklage zur elegischen <hi xml:lang="ar-Latn">ḥikma</hi> markiert (vgl. Alan Jones, Early Arabic Poetry, Bd. 1: Marāṯī and Ṣuʿlūk Poems, Oxford 1992, S. 80).</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="ar-Arab" type="orig">
                <body>
                    <p>

	٥ وَمَا النَّاسُ إِلا كَالدِّيَارِ وَأَهْلُهَا     بِهَا يَوْمَ حَلُّوهَا وَغَدْواً بَلاقِعُ<lb/>

	٦ وَيَمْضُونَ أَرْسَالاً وَتَخْلُفُ بَعْدَهُمْ     كَمَا ضَمَّ أُخْرَى التَّالِيَاتِ المُشَايِعُ<lb/>

	٧ وَمَا المَرْءُ إِلا كَالشِّهَابِ وَضَوْئِهِ     يَحُورُ رَمَاداً بَعْدَ إِذْ هُوَ سَاطِعٌ<lb/>

	٨ وَمَا المَالُ وَالأَهْلُونَ إِلا وَدِيعَةٌ     وَلا بُدَّ يَوْماً أَنْ تُرَدَّ الوَدَائِعُ<lb/>

	٩ وَمَا النَّاسُ إِلا عَامِلُونَ فَعَامِلٌ     يُتَبِّرُ مَا يَبْنِي وَآخَرُ رَافِعُ<lb/>

	١٠ فَمِنْهُمْ <hi rendition="bold"> سَعِيدٌ </hi> آخِذٌ بِنَصِيبِهِ     وَمِنْهُمْ <hi rendition="bold"> شَقِيٌّ </hi> بِالمَعِيشَةِ قَانِعُ</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	5. Die Menschen sind wie Zeltlager, deren Bewohner am Tag ihrer Ankunft da sind und die am nächsten Tag verlassen sind.<lb/>

	6. Sie ziehen in Gruppen weiter, während die verlassenen Lager hinter ihnen zurückbleiben, so wie der nachfolgende Kamelhirt das letzte Kamel zur Herde treibt.<lb/>

	7. Der Mensch ist wie eine Sternschnuppe mit ihrem Licht, die sich in Asche verwandelt, nachdem sie geleuchtet hat.<lb/>

	8. Reichtum und Familie sind nur eine Leihgabe, und geliehene Dinge müssen eines Tages zurückgegeben werden.<lb/>

	9. Die Menschen sind Arbeiter; der eine zerstört, was er aufgebaut hat, der andere führt es hoch auf.<lb/>

	10. Unter ihnen gibt es den <hi rendition="bold">Glücklichen</hi>, der seinen Anteil bekommt, und den <hi rendition="bold">Unglücklichen</hi>, dem es an Auskommen mangelt.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>