<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Fragment 5:2 (Schulthess)</title>
                <principal>
                    <persName>Nicolai Sinai (Texterfassung: Daria Zadorojnaia</persName>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nora K. Schmid)</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>J. Frank-Kamenetzky</persName>
                    <name>Untersuchungen über das Verhältnis der dem Umajja b. Abi ṣ Ṣalt zugeschriebenen Gedichte zum Qorān, Kirchhain N.-L. 1911, S. 34.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>581</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Aṭ-Ṭāʾif (Ḥiǧāz)?</origPlace>
                            <origDate>Anfang 7. Jh.?</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation">Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 123 (modifiziert).</bibl>
                <bibl>
                    <edition>Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 64; Bahǧa ʿAbd l-Ġafūr al-Ḥadīṯī, Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt: Ḥayātuhū wa-šiʿruhū, Bagdad 1975, S. 256.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>028:038; 089:010</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>Zur umstrittenen Authentizität der Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt zugeschriebenen Gedichte vgl. allgemein die Anmerkung zu Intertext Nr. 420. Der vorliegende Vers ist nur als Fragment in arabischen Lexika (etwa dem Qāmūs al-muḥīṭ) erhalten, wo er unter der Wurzel <hi xml:lang="ar-Latn">f-r-ʿ</hi> erscheint und belegen soll, dass die übliche arabische Namensform von "Pharao" (<hi xml:lang="ar-Latn">firʿaun</hi>) aus metrischen Gründen auch durch das im Intertext verwendete Diminutivum <hi xml:lang="ar-Latn">furaiʿ</hi> ersetzt werden kann. Der Vers berührt sich sachlich mit Q 28:38, wo geschildert wird, wie Pharao einen Turm errichten lässt, um darauf zu Gott empor zu steigen (vgl. auch die Anspielung auf Pharaos bauliche Aktivitäten in Q 89:10). Da jedoch keine Übereinstimmung im Wortlauf vorliegt und die in den Lexika mit dem Vers belegte Namensform <hi xml:lang="ar-Latn">furaiʿ</hi> im Koran gar nicht belegt ist, könnte es sich durchaus um ein authentisches Fragment halten. Es würde dann belegen, daß die Assoziation Pharaos mit besonderen architektonischen Leistungen bereits vorkoranisch gängig war (was angesichts der ägyptischen Pyramiden vielleicht nicht unbedingt überraschend ist).</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="ar-Arab" type="orig">
                <body>
                    <p>حيّ داؤُدَ وابن عادٍ ومُوسَى     وفُرَيْعٌ بُنْيانُه بالثِّقالِ</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>Der Stamm Davids und Ibn ʿĀds und Mosis, und Pharao, der Elende, der mit schweren Steinen baute.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>