<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nisibener Gesänge 74:97-98</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Tor Andrae</persName>
                    <name>Der Ursprung des Islam und das Christentum, Uppsala 1926, S. 130.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>820</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Nisibis / Edessa</origPlace>
                            <origDate>vor 373</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> David Kiltz</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Edmund Beck (Hg.), Des heiligen Ephraem Carmina Nisibena (zweiter Teil), Louvain 1963 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 240, Scriptores Syri 102), S. 127.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>102:001-102:006</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">takāṯur; takāṯara</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Ähnlich wie Sure 102 spricht der Intertext vom Streben nach mehr, speziell im Austausch mehr zu bekommen, andere zu übervorteilen. Der VI Stamm der Wurzel <hi xml:lang="ar-Latn">k-ṯ-r</hi> "viel sein" passt genau zum gegenseitigen, reziproken "sich gegenseitig übervorteilen, viel bzw. mehr in Bezug auf den anderen erstreben". Für die Semantik vgl. etwa arabisch <hi xml:lang="ar-Latn">tasābuq</hi> "versuchen einander zuvorzukommen" von der Wurzel <hi xml:lang="ar-Latn">s-b-q</hi> "vorangehen" etc. Der arabische Ausdruck entspräche hier dem Syrischen <hi xml:lang="ar-Latn">šāʾel yattīrā</hi> "verlangt mehr". Besonders eng ist der, möglicherweise intertextuelle, Bezug jedoch durch die folgenden Verse in Q 102, wo auf Gräber <hi xml:lang="ar-Latn">maqābir</hi> (102:2) und nachher auf die Hölle <hi xml:lang="ar-Latn">ǧaḥīm</hi> (102:6) Bezug genommen wird. Der Hinweis auf das Grab bzw. die Hölle findet sich auch bei Ephrem im Wort <hi xml:lang="ar-Latn">šyūl</hi>, welches sowohl für Grab als auch für die Unterwelt stehen kann. Ephrems "drei Ellen" evozieren das Grab, die Aufforderung man hätte Gott vielmehr entgegen eilen sollen, den Umstand, dass man nicht ins Paradies geht. Die Aussagen sind in beiden Fällen gleich: Weltliche Übervorteilung bringt keinen Vorteil nach dem Tod, im Gegenteil. Das arabische Wort <hi xml:lang="ar-Latn">takāṯur</hi> mag auch schon als eine Art <hi xml:lang="ar-Latn">terminus technicus</hi> für gr. <hi xml:lang="ar-Latn">pleonexia</hi> verwandt worden sein, vgl. dazu TUK 0193. Das "Besuchen der Gräber" von dem der Koran spricht, muss hierbei keineswegs als etwa 'flapsige' Ausdrucksweise für 'sterben' verstanden werden. Gemeint ist zwar wohl, dass das Streben nach 'Vorteil' bis an den Tod reicht, dann aber irrelevant ist; zum anderen mag hier aber auch eine Anspielung auf tatsächliches Besuchen von Gräbern Angehöriger vorliegen, denen man selbst nach dem Tod, etwa durch Opfergaben, einen 'Vorteil' im Jenseits verschaffen möchte. Die Motivik und thematische Zusammenstellung im Intertext und an der Koranstelle ähneln sich; dies schließt jedoch weitere Bezüge der Koranstelle keineswegs aus. Dazu auch der Kommentar zu Sure 102. Zu ähnlicher Motivik vgl. auch Q 57:20.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>

	ܦܠܓ ܘܕܢܣܒ ܫܐܠ ܝܬܝܪܐ<lb/>

	ܡܘܬܐ ܡܫܚ ܝܗܒ ܠܗ ܐܡ̈ܐ ܬܠܬ ܒܫܝܘܠ<lb/>

	ܠܐܘܪܥܟ ܡܪܝ ܢܦܪܚ</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Er (der Mensch) teilt und fordert mehr zu nehmen,<lb/>

	der Tod misst und gibt ihm drei Ellen im Grab,<lb/>

	Dich zu treffen (oh Gott) sollte er fliegen!</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>