<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Predigt über die Reue des Herzens</title>
                <principal>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                    <persName>Manolis Ulbricht</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Tor Andrae</persName>
                    <name>Der Ursprung des Islams und das Christentum, Uppsala 1926, S. 144; vgl. auch David Brady, "The Book of Revelation and the Qur'an: Is there a possible literary relationship?", Journal of Semitic Studies 23 (1978), S. 216-225.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>212</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace/>
                            <origDate>vor 6. Jh. </origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Manolis Ulbricht</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Ephraem Syrus, Sancti patris nostri Ephraem Syri Opera omnia quae exstant Graece, Syriace, Latine, 6 Bde., Rom 1732-1746, Graece et Latine, Bd. 1, S. 29.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>002:123; 002:254; 006:164; 017:015; 020:109; 035:018; 039:007; 053:038; 074:048; 080:034-080:037</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Die im Intertext erscheinende und ursprünglich auf Galater 6:5 zurückgehende Wendung, dass jeder nur "seine eigene Last tragen wird", steht insbesondere Q 6:164, 17:15, 35:18, 39:7 und 53:38 nahe (vgl. TUK 0153 und 0186). Mit Q 80:34-37 hat der zitierte Text die Auflistung von engen Verwandten gemeinsam, die am Jüngsten Tag nicht füreinander einstehen können bzw. werden (vgl. auch TUK 0215). Die übrigen der oben angeführten Koranstellen betonen auf allgemeine Weise, dass am Jüngsten Tag niemand etwas für einen anderen ausrichten bzw. für ihn Fürbitte leisten können wird; sie stehen dem Intertext zumindest in ihrer inhaltlichen Grundaussage sehr nahe. Dass die Frage, ob und durch wen am Jüngsten Tag Fürsprache für die Gerichteten möglich sein wird, ein Thema spätantiker christlicher Eschatologie war, belegt auch die folgende Stelle aus den Opera Syriaca, Bd. 3, S. 635: "Selbst die Seraphen bemühen sich nicht (für die Sünder einzuschreiten), denn auch sie stehen in Verwirrung und Furcht da. Sie sehen des Richters brennende Zornesglut und schweigen wie Tote. Die Heiligen wagen keine Bitte an ihn zu richten, denn der Rauch seiner Zornesglut steigt auf. Sie zittern aus Furcht, dass sie den Sündern zugezählt werden könnten". Vgl. auch Opera Graeca, Bd. 2, S. 201.</p>
                    <p>

	Bemerkenswert ist, wie bereits T. Andrae (1926, S. 144) betont, dass Ephrem mit seiner rigorosen Ablehnung der Möglichkeit der Interzession gegen das Christentum seiner Zeit, aber mit dem Koran steht.</p>
                    <p>

	Bei den auf Griechisch überlieferten, Ephrem zugeschriebenen Werken handelt es sich um ein Corpus von Texten unterschiedlicher Herkunft. Ein Teil davon beruht auf syrischen Originalen (die nicht unbedingt von Ephrem stammen müssen), ein Teil wurde auf Griechisch verfasst (dazu ausführlicher D. Hemmerdinger-Iliadou, Art. "Éphrem Grec", in: Dictionnaire de Spiritualité, Bd. 4.1, 1958-1960).</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="gr-Grek" type="orig">
                <body>
                    <p>

	Ἕκαστος τὸ ἴδιον φορτίον βαστάσει [...] καὶ ἕκαστος ἡμῶν περὶ ἑαύτοῦ λόγον δώσει τῷ κριτῇ. Ἐν τῇ ὥρᾳ ἐκείνῃ οὐδεὶς οῦδενὶ βοηθῆσαι δύναται. οὐκ ἀδελφὸς ἀδελφὸν· οὐ γονεῖς τέκνα οὐκ τέκνα γονεῖς· οὐ φίλοι φίλους οὐκ ἀνὴρ τὴν σύζυγον.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Ein jeder wird die eigene Last tragen [...] und ein jeder von uns wird dem Richter über sich selbst Rechenschaft ablegen. In jener Stunde kann keiner jemandem helfen. Nicht der Bruder dem Bruder; nicht die Eltern den Kindern, nicht die Kinder den Eltern; nicht die Freunde den Freunden, nicht der Mann der Ehefrau.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>