<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>1 Chronik 29:10-20</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Vgl. Heinrich Speyer</persName>
                    <name>Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 311 (zu Q 2:255).</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>261</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Jerusalem</origPlace>
                            <origDate>4.-2. Jh. v. Chr. ?</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation">Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>002:116; 002:255; 002:284; 003:109; 003:129; 004:126; 004:131-004:132; 004:170-004:171; 010:005; 010:066; 010:068; 014:002; 016:052; 020:006; 021:019; 022:064; 024:064; 030:026; 031:026; 034:001; 042:004; 042:053; 043:085; 053:031</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>Die koranische Wendung <hi xml:lang="ar-Latn">lahū</hi> (bzw. <hi xml:lang="ar-Latn">li-llāhi</hi>) <hi xml:lang="ar-Latn">mā</hi> (30:26: <hi xml:lang="ar-Latn">man</hi>) <hi xml:lang="ar-Latn">fī s-samawāti wa-mā fī l-ʾarḍ</hi> hat eine genaue Entsprechung im biblischen <hi xml:lang="ar-Latn">kōl baš-šāmayim û-bā-ʾāreṣ ləkā.</hi> aus 1. Chronik 29:11; allerdings ist die biblische Wendung in der zweiten Person formuliert, die koranische in der dritten. Die Satzkonstruktion im Targum steht aufgrund ihrer Verwendung des Relativpronomens <hi xml:lang="ar-Latn">mā</hi> der Koranstelle sogar noch näher: <hi xml:lang="ar-Latn">kol mā dī ba-šmayyā w-kol mā dī b-arʿā dīlāk</hi>.<lb/>Die Wendung <hi xml:lang="ar-Latn">mā fī s-samawāti wa-mā fī l-ʾarḍ</hi> erscheint neben den obigen Stellen noch in zahlreichen weiteren Koranversen.<lb/>In der Rezeptionsgeschichte der hebräischen Bibel ist hebr. <hi xml:lang="ar-Latn">šāmayim</hi> oft als Plural aufgefasst worden. Obgleich das hebräische Wort etymologisch genau arab. <hi xml:lang="ar-Latn">samāʾ</hi> entspricht, mag der koranische Plural <hi xml:lang="ar-Latn">samawāt</hi> trotzdem einer ähnlichen Tradition verpflichtet sein. Immerhin ist der Gebrauch des Plurals auch semantisch signifikant. Er findet sich, wenn von himmlischer Ordnung oder der Allmacht Gottes gesprochen wird. Geht es im Gegensatz dazu eher um natürliche Phänomene wie Regen o. Ä., findet sich der Singular <hi xml:lang="ar-Latn">samāʾ</hi>.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>וַיְבָרֶךְ דָּוִיד אֶת־יְהוָה לְעֵינֵי כָּל־הַקָּהָל וַיֹּאמֶר דָּוִיד בָּרוּךְ אַתָּה יְהוָה אֱלֹהֵי יִשְׂרָאֵל אָבִינוּ מֵעוֹלָם וְעַד־עוֹלָם : לְךָ יְהוָה הַגְּדֻלָּה וְהַגְּבוּרָה וְהַתִּפְאֶרֶת וְהַנֵּצַח וְהַהוֹד <hi rendition="bold"> כִּי־כֹל בַּשָּׁמַיִם וּבָאָרֶץ לְךָ </hi> יְהוָה הַמַּמְלָכָה וְהַמִּתְנַשֵּׂא לְכֹל לְרֹאשׁ : וְהָעֹשֶׁר וְהַכָּבוֹד מִלְּפָנֶיךָ וְאַתָּה מוֹשֵׁל בַּכֹּל וּבְיָדְךָ כֹּחַ וּגְבוּרָה וּבְיָדְךָ לְגַדֵּל וּלְחַזֵּק לַכֹּל : וְעַתָּה אֱלֹהֵינוּ מוֹדִים אֲנַחְנוּ לָךְ וּמְהַלְלִים לְשֵׁם תִּפְאַרְתֶּךָ : וְכִי מִי אֲנִי וּמִי עַמִּי כִּי־נַעְצֹר כֹּחַ לְהִתְנַדֵּב כָּזֹאת כִּי־מִמְּךָ הַכֹּל וּמִיָּדְךָ נָתַנּוּ לָךְ : כִּי־גֵרִים אֲנַחְנוּ לְפָנֶיךָ וְתוֹשָׁבִים כְּכָל־אֲבֹתֵינוּ כַּצֵּל יָמֵינוּ עַל־הָאָרֶץ וְאֵין מִקְוֶה : יְהוָה אֱלֹהֵינוּ כֹל הֶהָמוֹן הַזֶּה אֲשֶׁר הֲכִינֹנוּ לִבְנוֹת־לְךָ בַיִת לְשֵׁם קָדְשֶׁךָ מִיָּדְךָ הִיא וּלְךָ הַכֹּל : וְיָדַעְתִּי אֱלֹהַי כִּי אַתָּה בֹּחֵן לֵבָב וּמֵישָׁרִים תִּרְצֶה אֲנִי בְּיֹשֶׁר לְבָבִי הִתְנַדַּבְתִּי כָל־אֵלֶּה וְעַתָּה עַמְּךָ הַנִּמְצְאוּ־פֹה רָאִיתִי בְשִׂמְחָה לְהִתְנַדֶּב־לָךְ : יְהוָה אֱלֹהֵי אַבְרָהָם יִצְחָק וְיִשְׂרָאֵל אֲבֹתֵינוּ שֳׁמְרָה־זֹּאת לְעוֹלָם לְיֵצֶר מַחְשְׁבוֹת לְבַב עַמֶּךָ וְהָכֵן לְבָבָם אֵלֶיךָ : וְלִשְׁלֹמֹה בְנִי תֵּן לֵבָב שָׁלֵם לִשְׁמוֹר מִצְוֹתֶיךָ עֵדְוֹתֶיךָ וְחֻקֶּיךָ וְלַעֲשׂוֹת הַכֹּל וְלִבְנוֹת הַבִּירָה אֲשֶׁר־הֲכִינוֹתִי : וַיֹּאמֶר דָּוִיד לְכָל־הַקָּהָל בָּרְכוּ־נָא אֶת־יְהוָה אֱלֹהֵיכֶם וַיְבָרֲכוּ כָל־הַקָּהָל לַיהוָה אֱלֹהֵי אֲבֹתֵיהֶם וַיִּקְּדוּ וַיִּשְׁתַּחֲווּ לַיהוָה וְלַמֶּלֶךְ :</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>10 Da pries David den Herrn vor der ganzen Versammlung und rief: Gepriesen bist du, Herr, Gott unseres Vaters Israel, von Ewigkeit zu Ewigkeit. 11 Dein, Herr, sind Größe und Kraft, Ruhm und Glanz und Hoheit; <hi rendition="bold">dein ist alles im Himmel und auf Erden.</hi> Herr, dein ist das Königtum. Du erhebst dich als Haupt über alles. 12 Reichtum und Ehre kommen von dir; du bist der Herrscher über das All. In deiner Hand liegen Kraft und Stärke; von deiner Hand kommt alle Größe und Macht. 13 Darum danken wir dir, unser Gott, und rühmen deinen herrlichen Namen. 14 Doch wer bin ich und was ist mein Volk, dass wir die Kraft besaßen, diese Gaben zu spenden? Von dir kommt ja alles; und was wir dir gegeben haben, stammt aus deiner Hand. 15 Denn wir sind nur Gäste bei dir, Fremdlinge, wie alle unsere Väter. Wie ein Schatten sind unsere Tage auf Erden und ohne Hoffnung. 16 Herr, unser Gott, diese ganze Fülle, die wir bereitgestellt haben, um dir, deinem heiligen Namen, ein Haus zu bauen, kam aus deiner Hand; dir gehört alles. 17 Ich weiß, mein Gott, dass du die Herzen prüfst und an Aufrichtigkeit Gefallen hast. Mit aufrichtigem Herzen habe ich dies alles gegeben und ich habe mit Freuden gesehen, wie auch dein Volk, das sich hier eingefunden hat, dir willig spendet. 18 Herr, Gott unserer Väter Abraham, Isaak und Israel, erhalte diese Gesinnung für immer im Herzen deines Volkes! Lenke sein Herz auf dich! 19 Gib auch meinem Sohn Salomo ein ungeteiltes Herz, damit er auf deine Gebote, Anordnungen und Gesetze achtet und alles tut, um den Bau zu errichten, den ich vorbereitet habe. 20 Dann befahl David der ganzen Versammlung: Preist den Herrn, euren Gott! Und die ganze Versammlung lobte den Herrn, den Gott ihrer Väter. Sie verneigten sich und warfen sich nieder vor dem Herrn und dem König.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>