<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gedicht über das Weltende</title>
                <principal>
                    <persName>Yousef Kouriyhe</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>533</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Nisibis / Edessa</origPlace>
                            <origDate>vor 521 n. Chr.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> David Kiltz</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Paul Bedjan (Hg.), Homiliae Selectae Mar-Jacobi Sarugensis, Band 5, Paris 1910, S. 853 f.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>018:047; 020:105-020:106; 021:104; 027:088; 036:029; 036:053; 037:019; 038:015; 050:042; 052:010; 056:004-056:005; 069:014; 073:014; 075:007-075:009; 077:010; 078:020; 079:006-079:007; 079:013; 081:001; 081:003; 081:006; 099:001</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">ṣaiḥatun wāḥida; ruǧǧat/zulzilat/dukkat/tarǧifu l-ʾarḍ; l-ǧibāl; ḫasafa l-qamar; ṭayy; suǧǧirat</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Der Text demonstriert, dass zahlreiche Motive, welche die koranische Eschatologie mit den prophetischen Büchern der Hebräischen Bibel und mit der Johannes-Apokalypse gemeinsam hat, auch im syrischen Christentum um 500 zirkulierten. Zu biblischen Parallelen vgl. TUK 0124, TUK 0125, TUK 0127, TUK 0130 sowie TUK 0151. Zu einem weiteren eschatologischen Gedicht Jakobs von Sarug vgl. TUK 0534.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>ܬܗܪܐ ܠܡܐܡܪ ܕܒܚܕ ܩܠܐ ܪܥܠܐ ܐܪܥܐ: ܘܦܩܥܝܢ ܫܘ̈ܥܐ ܘܢܦܠܝܢ ܛܘܪ̈ܐ ܘܨܠܐ ܥܠܡܐ܀ ܘܡܝܛܐ ܬܝܒܠ ܘܓܐܙ ܬܗܘܡܐ ܘܝܒܫ ܝܡܐ: ܘܡܘܦܝܢ ܡܝ̈ܐ ܘܡܐܬ ܪܚ̈ܫܐ ܘܛܠܩܝܢ ܢܘ̈ܢܐ܀ ܘܨܕܐ ܥܘܡܩܐ ܘܚܫܟ ܪܘܡܐ ܘܕܥܟ ܫܡܫܐ: ܘܥܡܛ ܣܗܪܐ ܘܥܪܒ ܢܘܗܪܐ ܘܡܘܦܐ ܟܠ ܕܐܝܬ܀ ܪܩܝܥܐ ܘܩܦܝܠ ܫܡܝܐ ܟܪܝܟܝܢ ܐܪܥܐ ܠܝܬܝܗܿ: ܝܡ̈ܡܐ ܙܠܝܥܝܢ ܐܠܦ̈ܐ ܬܒܝܪܢ ܥܠܡܐ ܘܥܒܪ܀</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Wundersam ist es zu sagen, wie <hi rendition="bold">durch eine Stimme</hi> [Q 36:29.53, 37:19, 38:15, 50:42, 79:13] <hi rendition="bold">die Erde bebt</hi> [Q 56:4, 69:14, 73:14, 79:6.7, 99:1], die Felsen zerspringen, <hi rendition="bold">die Berge fallen</hi> [Q 18:47, 20:105 f., 27:88, 52:10, 56:5, 69:14, 73:14, 77:10, 78:20, 81:3] und die Welt sich neigt. Der Erdkreis erzittert, die Wasser der Tiefe versiegen und das Meer trocknet aus. Die Gewässer verschwinden, alles was krabbelt stirbt und die Fische ersticken. Die Tiefe leert sich, die Höhe wird dunkel und <hi rendition="bold">die Sonne erlischt</hi> [Q 81:1]. <hi rendition="bold">Der Mond verfinstert sich</hi> [Q 75:8], das Licht vergeht und so endet alles, was es gibt. Die Feste (das Firmament) stürzt ein, <hi rendition="bold">die Himmel rollen sich auf</hi> [Q 21:104] und die Erde ist nicht mehr. <hi rendition="bold">Die Meere sind ausgegossen</hi> [Q 81:6], Schiffe zerbrochen, die Welt, sie ist vergangen.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>