<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Exodus 7:1-6</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Yousef Kouriyhe</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Heinrich Speyer</persName>
                    <name>Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 278.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>203</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>vor 4. Jh. v. Chr. (Endredaktion des Pentateuchs)</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung (mit "Moses" statt "Mose")</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>010:088</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Wie die Moseserzählung im Buch Exodus spricht Q 10:88 von einer Verhärtung des Herzens Pharaos. Im Unterschied zum Buch Exodus geschieht dies im Koran aber nicht aus einem Beschluss Gottes heraus, sondern Moses bittet Gott darum. Siehe auch Exodus 4:21.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	וַיֹּאמֶר יְהוָה אֶל־מֹשֶׁה רְאֵה נְתַתִּיךָ אֱלֹהִים לְפַרְעֹה וְאַהֲרֹן אָחִיךָ יִהְיֶה נְבִיאֶךָ<lb/>

	:<lb/>

	אַתָּה תְדַבֵּר אֵת כָּל־אֲשֶׁר אֲצַוֶּךָּ וְאַהֲרֹן אָחִיךָ יְדַבֵּר אֶל־פַּרְעֹה וְשִׁלַּח אֶת־בְּנֵי־יִשְׂרָאֵל מֵאַרְצוֹ<lb/>

	:<lb/>
                        <hi rendition="bold">וַאֲנִי אַקְשֶׁה אֶת־לֵב פַּרְעֹה </hi>
                        <lb/>
                        <lb/>

	וְהִרְבֵּיתִי אֶת־אֹתֹתַי וְאֶת־מוֹפְתַי בְּאֶרֶץ מִצְרָיִם<lb/>

	:<lb/>

	וְלֹא־יִשְׁמַע אֲלֵכֶם פַּרְעֹה וְנָתַתִּי אֶת־יָדִי בְּמִצְרָיִם וְהוֹצֵאתִי אֶת־צִבְאֹתַי אֶת־עַמִּי בְנֵי־יִשְׂרָאֵל מֵאֶרֶץ מִצְרַיִם בִּשְׁפָטִים גְּדֹלִים<lb/>

	:<lb/>

	וְיָדְעוּ מִצְרַיִם כִּי־אֲנִי יְהוָה בִּנְטֹתִי אֶת־יָדִי עַל־מִצְרָיִם וְהוֹצֵאתִי אֶת־בְּנֵי־יִשְׂרָאֵל מִתּוֹכָם<lb/>

	:<lb/>

	וַיַּעַשׂ מֹשֶׁה וְאַהֲרֹן כַּאֲשֶׁר צִוָּה יְהוָה אֹתָם כֵּן עָשׂוּ<lb/>

	:</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	1 Der Herr sprach zu Moses: Hiermit mache ich dich für den Pharao zum Gott; dein Bruder Aaron soll dein Prophet sein.<lb/>

	2 Du sollst alles sagen, was ich dir auftrage; dein Bruder Aaron soll es dem Pharao sagen und der Pharao muss die Israeliten aus seinem Land fortziehen lassen.<lb/>

	3 <hi rendition="bold"> Ich aber will das Herz des Pharao verhärten </hi> und dann werde ich meine Zeichen und Wunder in Ägypten häufen.<lb/>

	4 Der Pharao wird nicht auf euch hören. Deshalb werde ich meine Hand auf Ägypten legen und unter gewaltigem Strafgericht meine Scharen, mein Volk, die Israeliten, aus Ägypten führen.<lb/>

	5 Erst wenn ich meine Hand gegen die Ägypter ausstrecke, werden sie erkennen, dass ich der Herr bin, und dann werde ich die Israeliten aus ihrer Mitte herausführen.<lb/>

	6 Moses und Aaron taten, was ihnen der Herr aufgetragen hatte. So machten sie es.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>