<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Matthäus 10:15-23</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai (Anmerkung)</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>621</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Syrien</origPlace>
                            <origDate>ca. 80-90 n.Chr.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Novum Testamentum Graece, hg. von Barbara und Kurt Aland (Nestle-Aland), 27. Auflage, Münster 1993.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>037:021; 044:040; 077:013-077:014; 077:038; 078:017</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">yaum al-faṣl</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Vgl. auch Matthäus 11:22, 11:24, 12:36, 1 Johannes 4:17, Römer 2:16. Wahrscheinlich übersetzt <hi xml:lang="ar-Latn">yaum al-faṣl</hi> das neutestamentliche ἡμέρᾳ κρίσεως. Interessant ist, dass die Peschitta diese Wendung mit <hi xml:lang="ar-Latn">yaumā d-dīnā</hi>, "Tag des Gerichts", übersetzt, was ebenfalls zahlreiche koranische Parallelen hat (<hi xml:lang="ar-Latn">yaum ad-dīn</hi>, vgl. etwa Q 83:11, 82:15.17.18, 74:46, 70:26), z. T. auch in unmittelbarer Nachbarschaft von <hi xml:lang="ar-Latn">yaum al-faṣl</hi> (Q 37:20.21). Es liegt nahe, diesen Befund so zu deuten, dass dem aramäischen Lehnwort <hi xml:lang="ar-Latn">yaum ad-dīn</hi> mit <hi xml:lang="ar-Latn">yaum al-faṣl</hi> eine arabische Lehnübersetzung an die Seite gestellt wird, welche die Grundbedeutung von <hi xml:lang="ar-Latn">krisis</hi> "Scheidung, Unterscheidung" und damit auch "Entscheidung" durch arabisch <hi xml:lang="ar-Latn">faṣl</hi> wiedergibt. <hi xml:lang="ar-Latn">Faṣala baina</hi> bedeutet "entscheiden unter" (Arne A. Ambros, unter Mitarbeit von Stephan Procházka, A Concise Dictionary of Koranic Arabic, Wiesbaden 2004, S. 213), ist im Koran jedoch nur in eschatologischen Kontexten und mit Gott als Subjekt belegt (Q 22:17, 32:25, 60:32, allesamt spätmekkanisch oder medinensisch); wahrscheinlich sind diese Stellen nachträgliche verbale Auflösungen der Genitivverbindung <hi xml:lang="ar-Latn">yaum al-faṣl</hi>.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="gr-Grek" type="orig">
                <body>
                    <p>

	15 ἀμὴν λέγω ὑμῖν, ἀνεκτότερον ἔσται γῇ Σοδόμων καὶ Γομόρρων ἐν <hi rendition="bold"> ἡμέρᾳ κρίσεως </hi> ἢ τῇ πόλει ἐκείνῃ. 16 Ἰδοὺ ἐγὼ ἀποστέλλω ὑμᾶς ὡς πρόβατα ἐν μέσῳ λύκων• γίνεσθε οὖν φρόνιμοι ὡς οἱ ὄφεις καὶ ἀκέραιοι ὡς αἱ περιστεραί. 17 Προσέχετε δὲ ἀπὸ τῶν ἀνθρώπων• παραδώσουσιν γὰρ ὑμᾶς εἰς συνέδρια καὶ ἐν ταῖς συναγωγαῖς αὐτῶν μαστιγώσουσιν ὑμᾶς• 18 καὶ ἐπὶ ἡγεμόνας δὲ καὶ βασιλεῖς ἀχθήσεσθε ἕνεκεν ἐμοῦ εἰς μαρτύριον αὐτοῖς καὶ τοῖς ἔθνεσιν. 19 ὅταν δὲ παραδῶσιν ὑμᾶς, μὴ μεριμνήσητε πῶς ἢ τί λαλήσητε• δοθήσεται γὰρ ὑμῖν ἐν ἐκείνῃ τῇ ὥρᾳ τί λαλήσητε• 20 οὐ γὰρ ὑμεῖς ἐστε οἱ λαλοῦντες ἀλλὰ τὸ πνεῦμα τοῦ πατρὸς ὑμῶν τὸ λαλοῦν ἐν ὑμῖν. 21 Παραδώσει δὲ ἀδελφὸς ἀδελφὸν εἰς θάνατον καὶ πατὴρ τέκνον, καὶ ἐπαναστήσονται τέκνα ἐπὶ γονεῖς καὶ θανατώσουσιν αὐτούς. 22 καὶ ἔσεσθε μισούμενοι ὑπὸ πάντων διὰ τὸ ὄνομά μου• ὁ δὲ ὑπομείνας εἰς τέλος οὗτος σωθήσεται. 23 Ὅταν δὲ διώκωσιν ὑμᾶς ἐν τῇ πόλει ταύτῃ, φεύγετε εἰς τὴν ἑτέραν• ἀμὴν γὰρ λέγω ὑμῖν, οὐ μὴ τελέσητε τὰς πόλεις τοῦ Ἰσραὴλ ἕως ἂν ἔλθῃ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	15 Amen, das sage ich euch: Dem Gebiet von Sodom und Gomorra wird es am <hi rendition="bold">Tag des Gerichts</hi> nicht so schlimm ergehen wie dieser Stadt. 16 Seht, ich sende euch wie Schafe mitten unter die Wölfe; seid daher klug wie die Schlangen und arglos wie die Tauben! 17 Nehmt euch aber vor den Menschen in acht! Denn sie werden euch vor die Gerichte bringen und in ihren Synagogen auspeitschen. 18 Ihr werdet um meinetwillen vor Statthalter und Könige geführt, damit ihr vor ihnen und den Heiden Zeugnis ablegt. 19 Wenn man euch vor Gericht stellt, macht euch keine Sorgen, wie und was ihr reden sollt; denn es wird euch in jener Stunde eingegeben, was ihr sagen sollt. 20 Nicht ihr werdet dann reden, sondern der Geist eures Vaters wird durch euch reden. 21 Brüder werden einander dem Tod ausliefern und Väter ihre Kinder, und die Kinder werden sich gegen ihre Eltern auflehnen und sie in den Tod schicken. 22 Und ihr werdet um meines Namens willen von allen gehaßt werden; wer aber bis zum Ende standhaft bleibt, der wird gerettet. 23 Wenn man euch in der einen Stadt verfolgt, so flieht in eine andere. Amen, ich sage euch: Ihr werdet nicht zu Ende kommen mit den Städten Israels, bis der Menschensohn kommt.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>