<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lukas 12:13-21</title>
                <principal>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>David Künstlinger</persName>
                    <name>"Einiges über die Namen und die Freuden des ḳurānischen Paradieses", Bulletin of the School of Oriental Studies 6/3 (1931), S. 617–632, hier S. 619 (biblische Stellen ergänzt von N. Sinai).</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>193</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Rom oder östlicher Mittelmeerraum</origPlace>
                            <origDate>um 90 n. Chr.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Novum Testamentum Graece, hg. von Barbara und Kurt Aland (Nestle-Aland), 27. Auflage, Münster 1993.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>057:020; 102:001</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">takāṯara, takāṯur</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Paret übersetzt <hi xml:lang="ar-Latn">takāṯur</hi> in 102:1 wörtlich mit "die Sucht, mehr zu haben". Sehr wahrscheinlich handelt es sich aber um eine Arabisierung von griech. <hi xml:lang="ar-Latn">pleonexia</hi>, bei der der griechische Komparativ <hi xml:lang="ar-Latn">pleon</hi> durch den arabischen VI. Stamm mit seiner Konnotation der Gegenseitigkeit wiedergegeben wird. Falls der von Künstlinger hergestellte Zusammenhang zutrifft, so dürfte im Hintergrund des koranischen Begriffs der griechische Originaltext des Neuen Testaments stehen; denn die Peschitta gebraucht für <hi xml:lang="ar-Latn">pleonexia</hi> die Begriffe <hi xml:lang="ar-Latn">yaʿnūtā</hi> und <hi xml:lang="ar-Latn">ʿālōbūtā</hi>, die dem arabischen Terminus weniger eng entsprechen. - Vgl. neben der zitierten Stelle auch Psalm 119:36, wo die Septuaginta ebenfalls <hi xml:lang="ar-Latn">pleonexia</hi> verwendet, und die Lasterkataloge in Markus 7:21.22, Römerbrief 1:29 und 1. Korintherbrief 6:9.10.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="gr-Grek" type="orig">
                <body>
                    <p>

	13 Εἶπεν δέ τις ἐκ τοῦ ὄχλου αὐτῷ• διδάσκαλε, εἰπὲ τῷ ἀδελφῷ μου μερίσασθαι μετ᾽ἐμοῦ τὴν κληρονομίαν. 14 ὁ δὲ εἶπεν αὐτῷ• ἄνθρωπε, τίς με κατέστησεν κριτὴν ἢ μεριστὴν ἐφ᾽ὑμᾶς; 15 εἶπεν δὲ πρὸς αὐτούς• <hi rendition="bold">ὁρᾶτε καὶ φυλάσσεσθε ἀπὸ πάσης πλεονεξίας,</hi> ὅτι οὐκ ἐν τῷ περισσεύειν τινὶ ἡ ζωὴ αὐτοῦ ἐστιν ἐκ τῶν ὑπαρχόντων αὐτῷ. 16 Εἶπεν δὲ παραβολὴν πρὸς αὐτοὺς λέγων• ἀνθρώπου τινὸς πλουσίου εὐφόρησεν ἡ χώρα. 17 καὶ διελογίζετο ἐν ἑαυτῷ λέγων• τί ποιήσω, ὅτι οὐκ ἔχω ποῦ συνάξω τοὺς καρπούς μου; 18 καὶ εἶπεν• τοῦτο ποιήσω, καθελῶ μου τὰς ἀποθήκας καὶ μείζονας οἰκοδομήσω καὶ συνάξω ἐκεῖ πάντα τὸν σῖτον καὶ τὰ ἀγαθά μου 19 καὶ ἐρῶ τῇ ψυχῇ μου, ψυχή, ἔχεις πολλὰ ἀγαθὰ κείμενα εἰς ἔτη πολλά• ἀναπαύου, φάγε, πίε, εὐφραίνου. 20 εἶπεν δὲ αὐτῷ ὁ θεός• ἄφρων, ταύτῃ τῇ νυκτὶ τὴν ψυχήν σου ἀπαιτοῦσιν ἀπὸ σοῦ• ἃ δὲ ἡτοίμασας, τίνι ἔσται; 21 οὕτως ὁ θησαυρίζων ἑαυτῷ καὶ μὴ εἰς θεὸν πλουτῶν.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	13 Einer aus der Volksmenge bat Jesus: Meister, sag meinem Bruder, er soll das Erbe mit mir teilen. 14 Er erwiderte ihm: Mensch, wer hat mich zum Richter oder Schlichter bei euch gemacht? 15 Dann sagte er zu den Leuten: <hi rendition="bold">Gebt Acht, hütet euch vor jeder Art von Habgier.</hi> Denn der Sinn des Lebens besteht nicht darin, dass ein Mensch aufgrund seines großen Vermögens im Überfluss lebt. 16 Und er erzählte ihnen folgendes Beispiel: Auf den Feldern eines reichen Mannes stand eine gute Ernte. 17 Da überlegte er hin und her: Was soll ich tun? Ich weiß nicht, wo ich meine Ernte unterbringen soll. 18 Schließlich sagte er: So will ich es machen: Ich werde meine Scheunen abreißen und größere bauen; dort werde ich mein ganzes Getreide und meine Vorräte unterbringen. 19 Dann kann ich zu mir selber sagen: Nun hast du einen großen Vorrat, der für viele Jahre reicht. Ruh dich aus, iss und trink und freu dich des Lebens! 20 Da sprach Gott zu ihm: Du Narr! Noch in dieser Nacht wird man dein Leben von dir zurückfordern. Wem wird dann all das gehören, was du angehäuft hast? 21 So geht es jedem, der nur für sich selbst Schätze sammelt, aber vor Gott nicht reich ist.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>