<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Des heiligen Ephraem des Syrers Carmina Nisibena, II; Gesang 37</title>
                <principal>
                    <persName>Yousef Kouriyhe</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>694</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Nisibis / Edessa </origPlace>
                            <origDate>vor 373</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Edmund Beck (Hg.), Des heiligen Ephraem des Syrers Sermones III, Louvain 1972 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 241, Scriptores Syri 103), S.13.</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Edmund Beck (Hg.), Des heiligen Ephraem des Syrers Sermones III, Louvain 1972 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 240, Scriptores Syri 102), S.18.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>006:019-006:024; 010:028-010:029; 011:101; 017:097-017:099</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Sowohl der hier vorliegende Text von Ephrem, als auch der Koran betonen die Unfähigkeit der 'vielen Götter' denen, die an sie geglaubt haben, zu helfen. Die implizite Begründung liegt natürlich darin, dass die angebeteten Götter gar nicht existieren.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>

	ܓܪ̈ܡܐ ܡܢܘ ܡܨܐ ܕܢܪܟܒ ܐܠܐ ܚܝܠܐ ܗܘ ܕܒܼܪܐ ܐܢܘܢ ܚܨ̈ܦܐ ܕܦܓܪܐ ܡܢܘ ܕܢܕܒܩ ܐܠܐ ܐܝܕܐ ܕܥܒܘܕܐ ܡܢܘ ܢܬܩܢ ܨܘܪ̈ܬܐ ܐܠܐ ܨܒܥܐ ܕܒܪܘܝܐ ܗܿܘ ܕܒܪܐ ܘܗܦܟ ܚܒܿܠ ܗܘܝܘ ܡܫܟܚ ܐܦ ܕܢܚܕܬ ܘܢܢܚܡ ܠܐ ܡܨܐ ܐܠܗܐ ܐܚܪܢܐ ܕܢܥܘܠ ܢܬܩܢ ܒܪ̈ܝܬܐ ܕܠܐ ܕܝܠܗ܀<lb/>

	ܐܠܘ ܐܝܬ ܗܘܐ ܚܝܠܐ ܐܚܪܢܐ ܣܓܝ ܐܪܥܐ ܗܘܝܬ ܕܢܐܬܐ ܨܐܕܝ ܒܥܘܒ̈ܝܗܿ ܕܫܝܘܠ ܢܚܬ ܝܠܦ ܗܘܐ ܕܚܕ ܗܘ ܒܠܚܘܕ ܐܠܗܐ ܡܝܘ̈ܬܐ ܕܛܥܘ ܘܐܟܪܙܘ ܕܐܝܬ ܐܠܗ̈ܐ ܣܓܝ̈ܐܐ ܗܐ ܒܫܝܘܠ ܚܒܝܫܝܢ ܠܝ ܘܐܠܗܝ̈ܗܘܢ ܥܠܝܗܘܢ ܡܡܬܘܡ ܠܐ ܐܟܪܝܘ ܠܚܕ ܐܠܗܐ ܝܕܥ ܐܢܐ ܠܢܒܝ̈ܘܗܝ ܐܦ ܠܫܠܝܚ̈ܘܗܝ ܚܿܟܡ ܐܢܐ܀<lb/>
                        <lb/>

	 </p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	10 Wer kann die Gebeine zusammenfügen?- Nur jene Macht die sie geschaffen hat. - Wer wird den Lehm des Körpers (wieder) festigen? Nur die Hand des Schöpfers. -Wer wird die Form wieder bilden? Nur die Finger des Erschaffers. -Jener der schuf und hinwieder zerstörte, (nur) dieser kann erneuern und erwecken. - Kein anderer Gott kann- auftreten und Geschöpfe, die ihm nicht gehören wieder herstellen. 11 wenn es eine andere (göttliche) Macht gäbe,- dann wollte ich sie zu mir käme,- ins Innere der Scheol herabsteige und erführe, - dass es nur ein Gott gibt. Die Sterblichen die in ihren Irrtum- mehreren Götter verkündet haben, die hab ich in der Scheol eingeschlossen, und ihre Götter haben sich niemals darüber gegrämt. – Ich weiss nur von einem Gott, nur seine Propheten und seine Apostel kenne ich.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>