<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gedicht Nr. 15:1 (Schulthess)</title>
                <principal>
                    <persName>Nicolai Sinai (Texterfassung: Daria Zadorojnaia</persName>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nora K. Schmid)</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Teilweise bei J. Frank-Kamenetzky</persName>
                    <name>Untersuchungen über das Verhältnis der dem Umajja b. Abi ṣ Ṣalt zugeschriebenen Gedichte zum Qorān, Kirchhain N.-L. 1911, S. 6.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>542</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Aṭ-Ṭāʾif (Ḥiǧāz)</origPlace>
                            <origDate>Anfang 7. Jh.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation">Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 80.</bibl>
                <bibl>
                    <edition>Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 21; Bahǧa ʿAbdalġafūr al-Ḥadīṯī, Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt: Ḥayātuhū wa-šiʿruhū, Bagdad 1975, S. 243.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>013:034; 013:037; 040:021; 045:024; 076:001</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">dahr; wāqī</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>Zur umstrittenen Authentizität der Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt zugeschriebenen Gedichte vgl. die Anmerkung zu Intertext Nr. 420. Der vorliegende Vers ist nur fragmentarisch erhalten (Schulthess führt noch einen zweiten Vers im selben Metrum und mit demselben Reim an). Eine Überschneidung mit Q 13:34.37 und 40:21 besteht tatsächlich nur dem Wortlaut nach: Den genannten Koranverse zufolge haben die Verdammten keinen Beschützer <hi xml:lang="ar-Latn">gegen</hi> Gott, während der Umayya-Vers besagt, dass es keinen Beschützer <hi xml:lang="ar-Latn">außer</hi> Gott gibt. Insgesamt handelt es sich trotz des monotheistischen Anklangs um einen konventionellen <hi xml:lang="ar-Latn">ḥikma</hi>-Vers, der durchaus authentisch sein dürfte. Dafür spricht auch, dass wie in dem längeren Umayya-Gedicht Intertext Nr. 577 (vgl. die Anmerkung ebd.) der altarabische <hi xml:lang="ar-Latn">dahr</hi>-Begriff anders als im Koran nicht grundsätzlich in Frage gestellt wird; da Intertext Nr. 577 sehr wahrscheinlich authentisch ist, stützt die Parallele auch die Echtheit des vorliegenden Verses.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="ar-Arab" type="orig">
                <body>
                    <p>١ يا نفسُ ِ <hi rendition="bold"> ما لكِ دونَ اللّهِ مِن واقي </hi>     وما على حَدَثان ِ <hi rendition="bold"> الدَهْرِ </hi> مِن باقي</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>1. O meine Seele, <hi rendition="bold"> ausser Gott hast du keinen Beschützer </hi> [vgl. Q 13:34.37 und 40:21], und keinen, der die Geschehnisse <hi rendition="bold"> der Zeit </hi> [Q 45:24, 76:1] überdauert.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>