<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jesaja 44:1-10</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Heinrich Speyer</persName>
                    <name>Die biblischen Erzählungen im Koran, Gräfenhainichen 1931, S. 445; Rudi Paret, Der Koran. Kommentar und Konkordanz, Stuttgart 1977, Anmerkung zu Sure 57:3.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>472</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina, Mesopotamien</origPlace>
                            <origDate>vor 2. Jh. v. Chr. (Anfertigung der Jesajarolle aus Qumran)</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>057:003</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">ʾawwal</hi>; <hi xml:lang="ar-Latn">ʾāḫir</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	 Die Beschreibung Gottes in Q 57:3 als "der Erste und der Letzte" (<hi xml:lang="ar-Latn">al-ʾawwal wa-l-ʾāḫir</hi>) greift eine an mehreren Bibelstellen, so im hier zitierten Vers Jesaja 44:6, bezeugte Wendung auf. Vgl. auch Jesaja 48:12 und Offenbarung des Johannes 1:17 (TUK 0117).</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	וְעַתָּה שְׁמַע יַעֲקֹב עַבְדִּי וְיִשְׂרָאֵל בָּחַרְתִּי בוֹ : כֹּה־אָמַר יְהוָה עֹשֶׂךָ וְיֹצֶרְךָ מִבֶּטֶן יַעְזְרֶךָּ אַל־תִּירָא עַבְדִּי יַעֲקֹב וִישֻׁרוּן בָּחַרְתִּי בוֹ : כִּי אֶצָּק־מַיִם עַל־צָמֵא וְנֹזְלִים עַל־יַבָּשָׁה אֶצֹּק רוּחִי עַל־זַרְעֶךָ וּבִרְכָתִי עַל־צֶאֱצָאֶיךָ : וְצָמְחוּ בְּבֵין חָצִיר כַּעֲרָבִים עַל־יִבְלֵי־מָיִם : זֶה יֹאמַר לַיהוָה אָנִי וְזֶה יִקְרָא בְשֵׁם־יַעֲקֹב וְזֶה יִכְתֹּב יָדוֹ לַיהוָה וּבְשֵׁם יִשְׂרָאֵל יְכַנֶּה : כֹּה־אָמַר יְהוָה מֶלֶךְ־יִשְׂרָאֵל וְגֹאֲלוֹ יְהוָה צְבָאוֹת <hi rendition="bold"> אֲנִי רִאשׁוֹן וַאֲנִי אַחֲרוֹן </hi> וּמִבַּלְעָדַי אֵין אֱלֹהִים : וּמִי־כָמוֹנִי יִקְרָא וְיַגִּידֶהָ וְיַעְרְכֶהָ לִי מִשּׂוּמִי עַם־עוֹלָם וְאֹתִיּוֹת וַאֲשֶׁר תָּבֹאנָה יַגִּידוּ לָמוֹ : אַל־תִּפְחֲדוּ וְאַל־תִּרְהוּ הֲלֹא מֵאָז הִשְׁמַעְתִּיךָ וְהִגַּדְתִּי וְאַתֶּם עֵדָי הֲיֵשׁ אֱלוֹהַּ מִבַּלְעָדַי וְאֵין צוּר בַּל־יָדָעְתִּי : יֹצְרֵי־פֶסֶל כֻּלָּם תֹּהוּ וַחֲמוּדֵיהֶם בַּל־יוֹעִילוּ וְעֵדֵיהֶם הֵמָּה בַּל־יִרְאוּ וּבַל־יֵדְעוּ לְמַעַן יֵבֹשׁוּ : מִי־יָצַר אֵל וּפֶסֶל נָסָךְ לְבִלְתִּי הוֹעִיל :</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	1 Jetzt aber höre, Jakob, mein Knecht, / Israel, den ich erwählte. 2 So spricht der Herr, dein Schöpfer, / der dich im Mutterleib geformt hat, der dir hilft:Fürchte dich nicht, Jakob, mein Knecht, / du, Jeschurun, den ich erwählte. 3 Denn ich gieße Wasser auf den dürstenden Boden, / rieselnde Bäche auf das trockene Land. Ich gieße meinen Geist über deine Nachkommen aus / und meinen Segen über deine Kinder. 4 Dann sprossen sie auf wie das Schilfgras, / wie Weidenbäume an Wassergräben. 5 Der eine sagt: Ich gehöre dem Herrn. / Ein anderer benennt sich mit dem Namen Jakobs. Einer schreibt auf seine Hand: für den Herrn. / Ein anderer wird ehrenvoll mit dem Namen Israel benannt. 6 So spricht der Herr, Israels König, / sein Erlöser, der Herr der Heere: <hi rendition="bold">Ich bin der Erste, ich bin der Letzte,</hi> / außer mir gibt es keinen Gott. 7 Wer ist mir gleich? Er soll sich melden, / er tue es mir kund und beweise es mir. Wer hat von Anfang an die Zukunft verkündet? / Sie sollen uns sagen, was alles noch kommt. 8 Erschreckt nicht und fürchtet euch nicht! / Habe ich es euch nicht schon längst zu Gehör gebracht und verkündet? Ihr seid meine Zeugen: Gibt es einen Gott außer mir? / Es gibt keinen Fels außer mir, ich kenne keinen. 9 Ein Nichts sind alle, die ein Götterbild formen; / ihre geliebten Götzen nützen nichts. Wer sich zu seinen Göttern bekennt, sieht nichts, / ihm fehlt es an Einsicht; darum wird er beschämt. 10 Wer sich einen Gott macht / und sich ein Götterbild gießt, / hat keinen Nutzen davon.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>