<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Psalm 135:1-21</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai (Anmerkung)</persName>
                    <persName>David Kiltz (Anmerkung: Targum)</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>630</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>vor 2. Jh. v. Chr. (Endredaktion des Psalters)</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>056:074; 056:096; 069:052; 087:001</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Die Formel <hi xml:lang="ar-Latn">sabbiḥi sma rabbika l-aʿlā</hi> geht letztlich auf den in den Psalmen häufigen hymnischen Aufruf <hi xml:lang="ar-Latn">halləlû yāh</hi>, "Lobet den Herrn!" zurück; neben <hi xml:lang="ar-Latn">halləlû yāh</hi> findet sich auch das dem koranischen Wortlaut noch näher kommende <hi xml:lang="ar-Latn">halləlû et-šēm YHWH</hi>.<lb/>

	Noch ein Stück näher ist der Wortlaut des Targum: הללויה שׁבחו אלהא שׁבחו ית שׁמא דיהוה (<hi xml:lang="ar-Latn">hllwYH šbḥw yt ʾlhʾ, šbḥw yt šmʾ d-YHWH</hi>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">, "</hi>lobet den Herrn, preiset den Gott, den Namen des HERRN") wo hebr. <hi xml:lang="ar-Latn">hallēlū Yāh</hi> erst mit <hi xml:lang="ar-Latn">šbḥw yt ʾlhʾ</hi>  "preiset den Gott" übersetzt wird und es dann aramäisch weitergeht unter Verwendung der Wurzel <hi xml:lang="ar-Latn">šbḥ</hi> für hebr. <hi xml:lang="ar-Latn">hll</hi>. Aramäisch <hi xml:lang="ar-Latn">šbḥ</hi> entspricht genau arabisch <hi xml:lang="ar-Latn">sbḥ</hi>. Die äthiopische Übersetzung hat ebenfalls <hi xml:lang="ar-Latn">sabbəḥa</hi>.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>
                        <hi rendition="bold">הַלְלוּ יָהּ הַלְלוּ אֶת־שֵׁם יְהוָה </hi> הַלְלוּ עַבְדֵי יְהוָה : שֶׁעֹמְדִים בְּבֵית יְהוָה בְּחַצְרוֹת בֵּית אֱלֹהֵינוּ : הַלְלוּ־יָהּ כִּי־טוֹב יְהוָה זַמְּרוּ לִשְׁמוֹ כִּי נָעִים : כִּי־יַעֲקֹב בָּחַר לוֹ יָהּ יִשְׂרָאֵל לִסְגֻלָּתוֹ : כִּי אֲנִי יָדַעְתִּי כִּי־גָדוֹל יְהוָה וַאֲדֹנֵינוּ מִכָּל־אֱלֹהִים : כֹּל אֲשֶׁר־חָפֵץ יְהוָה עָשָׂה בַּשָּׁמַיִם וּבָאָרֶץ בַּיַּמִּים וְכָל־תְּהוֹמוֹת : מַעֲלֶה נְשִׂאִים מִקְצֵה הָאָרֶץ בְּרָקִים לַמָּטָר עָשָׂה מוֹצֵא־רוּחַ מֵאוֹצְרוֹתָיו : שֶׁהִכָּה בְּכוֹרֵי מִצְרָיִם מֵאָדָם עַד־בְּהֵמָה : שָׁלַח אֹתוֹת וּמֹפְתִים בְּתוֹכֵכִי מִצְרָיִם בְּפַרְעֹה וּבְכָל־עֲבָדָיו : שֶׁהִכָּה גּוֹיִם רַבִּים וְהָרַג מְלָכִים עֲצוּמִים : לְסִיחוֹן מֶלֶךְ הָאֱמֹרִי וּלְעוֹג מֶלֶךְ הַבָּשָׁן וּלְכֹל מַמְלְכוֹת כְּנָעַן : וְנָתַן אַרְצָם נַחֲלָה נַחֲלָה לְיִשְׂרָאֵל עַמּוֹ : יְהוָה שִׁמְךָ לְעוֹלָם יְהוָה זִכְרְךָ לְדֹר־וָדֹר : כִּי־יָדִין יְהוָה עַמּוֹ וְעַל־עֲבָדָיו יִתְנֶחָם : עֲצַבֵּי הַגּוֹיִם כֶּסֶף וְזָהָב מַעֲשֵׂה יְדֵי אָדָם : פֶּה־לָהֶם וְלֹא יְדַבֵּרוּ עֵינַיִם לָהֶם וְלֹא יִרְאוּ : אָזְנַיִם לָהֶם וְלֹא יַאֲזִינוּ אַף אֵין־יֶשׁ־רוּחַ בְּפִיהֶם : כְּמוֹהֶם יִהְיוּ עֹשֵׂיהֶם כֹּל אֲשֶׁר־בֹּטֵחַ בָּהֶם : בֵּית יִשְׂרָאֵל בָּרֲכוּ אֶת־יְהוָה בֵּית אַהֲרֹן בָּרֲכוּ אֶת־יְהוָה : בֵּית הַלֵּוִי בָּרֲכוּ אֶת־יְהוָה יִרְאֵי יְהוָה בָּרֲכוּ אֶת־יְהוָה : בָּרוּךְ יְהוָה מִצִּיּוֹן שֹׁכֵן יְרוּשָׁלָ״ִם הַלְלוּ־יָהּ :</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	1 <hi rendition="bold">Halleluja! Lobt den Namen des Herrn,</hi> / lobt ihn, ihr Knechte des Herrn, 2 die ihr steht im Haus des Herrn, / in den Vorhöfen am Haus unsres Gottes. 3 Lobt den Herrn, denn der Herr ist gütig. / Singt und spielt seinem Namen, denn er ist freundlich. 4 Der Herr hat sich Jakob erwählt, / Israel wurde sein Eigentum. 5 Ja, das weiß ich: Groß ist der Herr, / unser Herr ist größer als alle Götter. 6 Alles, was dem Herrn gefällt, vollbringt er,/ im Himmel, auf der Erde, in den Meeren, in allen Tiefen. 7 Er führt Wolken herauf vom Ende der Erde, / er lässt es blitzen und regnen, / aus seinen Kammern holt er den Sturmwind hervor. 8 Er erschlug Ägyptens Erstgeburt, / bei Menschen und beim Vieh. 9 Gegen dich, Ägypten, sandte er Zeichen und Wunder, / gegen den Pharao und all seine Knechte. 10 Er schlug viele Völker nieder / und tötete mächtige Könige: 11 Sihon, den König der Amoriter, / Og, den König von Baschan, / und alle Reiche Kanaans. 12 Ihr Land gab er Israel zum Erbe, / zum Erbe Israel, seinem Volk. 13 Herr, dein Name währt ewig, / das Gedenken an dich, Herr, dauert von Geschlecht zu Geschlecht. 14 Denn der Herr verschafft Recht seinem Volk; / er hat mit seinen Knechten Mitleid. 15 Die Götzen der Heiden sind nur Silber und Gold, / ein Machwerk von Menschenhand. 16 Sie haben einen Mund und reden nicht, / Augen und sehen nicht; 17 sie haben Ohren und hören nicht; / auch ist kein Hauch in ihrem Mund. 18 Die sie gemacht haben, sollen ihrem Machwerk gleichen, / alle, die den Götzen vertrauen. 19 Haus Israel, preise den Herrn! / Haus Aaron, preise den Herrn! 20 Haus Levi, preise den Herrn! / Alle, die ihr den Herrn fürchtet, preist den Herrn! 21 Gepriesen sei der Herr auf Zion, / er, der thront in Jerusalem. / Halleluja!</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>