<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Fragment 4:3 (Schulthess)</title>
                <principal>
                    <persName>Nicolai Sinai (Texterfassung: Daria Zadorojnaia</persName>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nora K. Schmid)</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Schulthess</persName>
                    <name>a. a. O.; J. Frank-Kamenetzky, Untersuchungen über das Verhältnis der dem Umajja b. Abi ṣ Ṣalt zugeschriebenen Gedichte zum Qorān, Kirchhain N.-L. 1911, S. 34.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>580</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Aṭ-Ṭāʾif (Ḥiǧāz)?</origPlace>
                            <origDate>Anfang 7. Jh.?</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 122.</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 64; Bahǧa ʿAbd l-Ġafūr al-Ḥadīṯī, Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt: Ḥayātuhū wa-šiʿruhū, Bagdad 1975, S. 221.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>003:146; 105:003</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">ʾabābīl</hi>, <hi xml:lang="ar-Latn">ribbiyyūn</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Zur umstrittenen Authentizität der Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt zugeschriebenen Gedichte vgl. allgemein die Anmerkung zu TUK 0420. Der nur fragmentarisch erhaltene Vers lässt sich nur schwer deuten; reimlich und metrisch könnte er zu Gedicht Nr. 34 der Schulthess-Edition gehört haben (vgl. TUK 0524 und 0525). Koranexegetisch relevant ist die Verwendung der beiden Begriffe <hi xml:lang="ar-Latn">ʾabābīl</hi> und <hi xml:lang="ar-Latn">ribbiyyūn</hi> (zum ersten Begriff vgl. den Kommentar zu Q 105:3). Schulthess hat das Fragment nur bei Ibn Hišām geortet, wo es im Zusammenhang mit Q 3:146 als Beleg für die Bedeutung von <hi xml:lang="ar-Latn">ribbiyyūn</hi> zitiert wird (vgl. Ferdinand Wüstenfeld (Hg.), Das Leben Muhammed's, Göttingen 1858-1860, S. 598). Trotz der insgesamt wenig günstigen Quellenlage lässt sich seine Authentizität nicht gänzlich ausschließen. Zu ribbiyūna<hi xml:lang="ar-Latn">, </hi>vgl. Jeffery, Foreign vocabulary S. 138f.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="ar-Arab" type="orig">
                <body>
                    <p>

	حَوْلَ شَيْطانِهم <hi rendition="bold">أَبابيلُ ربِّـ     ـيُّون </hi> شَدّوا سَنَوَّراً مَدْسورا</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Um ihren Satan herum sind <hi rendition="bold">Haufen</hi>, <hi rendition="bold">Myriaden</hi>, die genagelte Panzer umgebunden haben.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>