<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Exodus Rabba, Parascha 9:6</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Heinrich Speyer</persName>
                    <name>Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 265.<lb/>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>184</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>vor 10. Jh. </origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> August Wünsche, Bibliotheca Rabbinica, Bd. 3: Schemot Rabba, Leipzig 1880, S. 79 (korrigiert und sprachlich modernisiert).</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Avigdor Shinan, Midrash Shemot Rabbah, Chapters I-XIV. A Critical Edition Based on a Jerusalem Manuscript, with Variants, Commentary and Introduction, Tel Aviv 1984.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>043:047</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Wie die Koranstelle berichtet Exodus Rabba, Pharao und sein Gefolge hätten über die von Moses vollführten Zauberkunststücke gelacht. - Zur Problematik der Datierung von Exodus Rabba siehe Günter Stemberger, Einführung in Talmud und Midrasch, 9. Auflage, München 2011, S. 342-243; obwohl Shinan die Endredaktion ins 10. Jh. setzt, ist doch eine Verwendung früherer Traditionen wahrscheinlich. Aufgrund der relativ späten Endredaktion kann aber auch nicht völlig ausgeschlossen werden, daß bereits islamische Elemente Eingang in Exodus Rabba gefunden haben.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	ויקרא [גם פרעה] לחכמים ולמכשפים [ויעשו גם הם חרטמי מצרים בלהטיהם כן]. באותה שעה התחיל פרעה משחק עליהם ומקרקר אחריהם כתרנגולת ואמר להם: כך היא אומנותו של אלהיכם? בנוהג שבעולם, בני אדם מוליכין פרקמטיא למקום שצריכין לה. כלום מביאין מוריאס לאספמיא? דגים לעכו? אי אתם יודעים שכל הכשפים ברשותי? מיד שלח והביא תינוקות מן אסכולה שלהם ועשו אף הם כך. ולא עוד אלא אף לאשתו קרא לה ועשתה: ויעשו גם הם חרטמי מצרים - מהן אלו? אף התינוקות של חמש וארבע שנים קרא ועשו כך.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	"Da rief auch Pharao die Weisen und die Zauberer [und auch sie, die Zauberer Ägyptens, taten mit ihren Zauberkünsten das gleiche]." [Exodus 7:11] In diesem Augenblick fing Pharao an, über sie zu lachen, und er gackerte hinter ihnen her wie eine Henne und sprach zu ihnen: "Ist das die Zauberkunst eures Gottes? Gewöhnlich führen die Menschen ihre Waren an den Ort, wo sie gebraucht werden. Bringt man etwa eingemachte Fische [lat. <hi xml:lang="ar-Latn">muries</hi>] nach Spanien oder Fische nach Akko? Wisst ihr denn nicht, dass sich alle Zauberkünste in meinem Herrschaftsgebiet finden?" Sogleich ließ er Kinder aus ihren Schulen holen und diese taten es ihnen gleich. Und nicht nur das, er rief sogar sein Weib, und auch diese machte es nach. "Und auch sie, die Zauberer Ägyptens, taten mit ihren Zauberkünsten das gleiche." - Wer sonst noch? Selbst die Kinder von 4-5 Jahren rief er herbei und sie taten es ihnen gleich.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>