<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Exodus 7:1-6</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Heinrich Speyer</persName>
                    <name>Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 261, 416.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>434</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>vor 4. Jh. v. Chr. (Endredaktion des Pentateuchs)</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung (mit "Moses" statt "Mose")</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>004:163; 006:084; 019:053; 021:048; 037:114-037:122</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">nabiyy</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	In den zitierten Koranstellen wird Aaron - implizit oder explizit - als "Prophet" (<hi xml:lang="ar-Latn">nabī</hi>) bezeichnet und in eine Reihe von Propheten eingeordnet, die u. a. Noah, Moses und Jesus umfasst. Speyer verweist in diesem Zusammenhang auf Exodus 7:1, wo Gott Moses mitteilt, dass er ihm Aaron als "seinen <hi xml:lang="ar-Latn">nābîʾ</hi>" zur Seite stellt. Speyer macht jedoch zugleich deutlich, dass hebr. <hi xml:lang="ar-Latn">nābîʾ</hi> zwar "Prophet" bedeutet, die vorliegende Bibelstelle jedoch eher meint, dass Aaron als Sprecher Mosis fungieren soll. Allerdings könnte das arabische <hi xml:lang="ar-Latn">nabiyy</hi> zumindest in Q 19:53 in derselben Bedeutung wie in Exodus 7:1 gebraucht sein: "Und wir schenkten ihm [Moses] ... seinen Bruder Aaron als Propheten [= Sprecher?]". Vgl. auch TUK 0693. Zu Grunde liegen mag hier auch die Tatsache, dass zumindest hebr. <hi xml:lang="ar-Latn">nābîʾ</hi> und möglicherweise auch arab. <hi xml:lang="ar-Latn">nabiyy</hi> neben der 'technischen' Bedeutung "Prophet" einfach auch noch die allgemeinere, etymologisch ältere Bedeutung "Sprecher, Verkünder" haben kann. Letztlich gehören die Formen zu akkadisch <hi xml:lang="ar-Latn">nabû</hi> "nennen, berufen". Die Form *<hi xml:lang="ar-Latn">faʿīl</hi> ist hier aktivisch zu verstehen, wie etwa auch arab. <hi xml:lang="ar-Latn">naḏīr</hi> etc.; d.h., es ist eine Entwicklung etwa "ein mit Verkündigung Versehener" &gt; "Verkünder" anzunehmen und kaum ein Verständnis als Passiv "Berufener" o.ä. (anders Huehnergard, J., "On the Etymology and Meaning of Hebrew <hi xml:lang="ar-Latn">nābîʾ"</hi> in <hi xml:lang="ar-Latn">Eretz-Israel</hi> 26, 1999, S. 88-93). Zu <hi xml:lang="ar-Latn">nabiyy</hi> vgl. Jeffery, Foreign vocabulary S. 276.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	וַיֹּאמֶר יְהוָה אֶל־מֹשֶׁה רְאֵה נְתַתִּיךָ אֱלֹהִים לְפַרְעֹה <hi rendition="bold"> וְאַהֲרֹן אָחִיךָ יִהְיֶה נְבִיאֶךָ :</hi> אַתָּה תְדַבֵּר אֵת כָּל־אֲשֶׁר אֲצַוֶּךָּ וְאַהֲרֹן אָחִיךָ יְדַבֵּר אֶל־פַּרְעֹה וְשִׁלַּח אֶת־בְּנֵי־יִשְׂרָאֵל מֵאַרְצוֹ : וַאֲנִי אַקְשֶׁה אֶת־לֵב פַּרְעֹה וְהִרְבֵּיתִי אֶת־אֹתֹתַי וְאֶת־מוֹפְתַי בְּאֶרֶץ מִצְרָיִם : וְלֹא־יִשְׁמַע אֲלֵכֶם פַּרְעֹה וְנָתַתִּי אֶת־יָדִי בְּמִצְרָיִם וְהוֹצֵאתִי אֶת־צִבְאֹתַי אֶת־עַמִּי בְנֵי־יִשְׂרָאֵל מֵאֶרֶץ מִצְרַיִם בִּשְׁפָטִים גְּדֹלִים : וְיָדְעוּ מִצְרַיִם כִּי־אֲנִי יְהוָה בִּנְטֹתִי אֶת־יָדִי עַל־מִצְרָיִם וְהוֹצֵאתִי אֶת־בְּנֵי־יִשְׂרָאֵל מִתּוֹכָם : וַיַּעַשׂ מֹשֶׁה וְאַהֲרֹן כַּאֲשֶׁר צִוָּה יְהוָה אֹתָם כֵּן עָשׂוּ :</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	1 Der Herr sprach zu Moses: Hiermit mache ich dich für den Pharao zum Gott; <hi rendition="bold">dein Bruder Aaron soll dein Prophet sein.</hi> 2 Du sollst alles sagen, was ich dir auftrage; dein Bruder Aaron soll es dem Pharao sagen und der Pharao muss die Israeliten aus seinem Land fortziehen lassen. 3 Ich aber will das Herz des Pharao verhärten und dann werde ich meine Zeichen und Wunder in Ägypten häufen. 4 Der Pharao wird nicht auf euch hören. Deshalb werde ich meine Hand auf Ägypten legen und unter gewaltigem Strafgericht meine Scharen, mein Volk, die Israeliten, aus Ägypten führen. 5 Erst wenn ich meine Hand gegen die Ägypter ausstrecke, werden sie erkennen, dass ich der Herr bin, und dann werde ich die Israeliten aus ihrer Mitte herausführen. 6 Moses und Aaron taten, was ihnen der Herr aufgetragen hatte. So machten sie es.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>