<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Babylonischer Talmud, Schabbat  119b</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai (Anmerkung)</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Paul Arno Eichler</persName>
                    <name>Die Dschinn, Teufel und Engel im Koran, Leipzig 1928, S. 87-90.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>653</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Mesopotamien</origPlace>
                            <origDate>vor 7. Jh. n. Chr. (Endredaktion)</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Lazarus Goldschmidt (Übers.), Der Babylonische Talmud, Berlin 1930-36, Bd. 1, S. 803.</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Ausgabe Romm, Wilna 1880-86.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>006:061; 010:021; 013:011; 043:080; 050:017-050:018; 082:002; 082:010-082:012; 086:004</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Die koranischen "Hüterengel" (in der Regel mit Ableitungen der Wurzel <hi xml:lang="ar-Latn">ḥ-f-ẓ</hi> bezeichnet) "sind keine Beschützer, sondern vielmehr himmlische Polizisten, Kontrollbeamte, die ein fortlaufendes Protokoll über das Verhalten der Menschen aufnehmen, derer Ueberwachung ihnen übertragen ist" (Eichler 1928, 87); eine ähnliche Vorstellung ist auch in rabbinischen Quellen nachweisbar.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	כל המתפלל בערב שבת ואומר ויכלו שני מלאכי השרת המלוין לו לאדם מניחין ידיהן על ראשו ואומרים לו וסר עונך וחטאתך תכפר. תניא, רבי יוסי בר יהודה אומר: שני מלאכי השרת מלוין לו לאדם בערב שבת מבית הכנסת לביתו, אחד טוב ואחד רע. וכשבא לביתו ומצא נר דלוק ושלחן ערוך ומטתו מוצעת, מלאך טוב אומר: יהי רצון שתהא לשבת אחרת כך. ומלאך רע עונה אמן בעל כרחו. ואם לאו, מלאך רע אומר: יהי רצון שתהא לשבת אחרת כך, ומלאך טוב עונה אמן בעל כרחו.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Wer am Schabbatabend betet und den Abschnitt "So wurden vollendet" (Genesis 2:1-3) liest, den begleiten zwei Dienstengel, die ihre Hände auf sein Haupt legen und sprechen: "Deine Missetat ist geschwunden und deine Sünde gesühnt" (Jesaja 6:7). Es wird gelehrt: R. Jose b. Jehuda sagt: Zwei Dienstengel begleiten den Menschen am Schabbatabend vom Bethause nach seiner Wohnung, ein guter und ein böser. Wenn er nach Hause kommt und das Licht angezündet, den Tisch gedeckt und das Lager überzogen findet, so spricht der gute Engel: Möge es sein Wille sein, daß es auch am folgenden Schabbat so sei, und widerwillig spricht der böse Engel: Amen. Wenn aber nicht, so spricht der böse Engel: Möge es sein Wille sein, daß es auch am folgenden Schabbat so sei, und widerwillig spricht der gute Engel: Amen.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>