<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Klage ʿAntaras</title>
                <principal>
                    <persName>Ghassan El-Masri</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Toshihiko Izutsu</persName>
                    <name>God and Man in the Quran, Kuala Lumpur 2002, S. 9. und S. 29, dort: Fußnote 7.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>707</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Naǧd</origPlace>
                            <origDate>ca. 600 n. Chr. (az-Ziriklī zufolge um 22 vor der Hidschra )</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation">Ghassan El Masri (vgl. Toshihiko Izutsu, God and Man in the Quran, Kuala Lumpur 2002, S. 9 und S. 29, dort: Fußnote 7.)</bibl>
                <bibl>
                    <edition>ʿAbd al-Raʾūf (Hg.), Dīwān ʿAntara, Cairo o. J.; Ḫalīl Ḫūrī (Hg.), Dīwān ʿAntara, Beirut 1893. </edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>023:011</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">malak al-maut </hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>Angesichts des vielfachen Gebrauchs des Wortes <hi xml:lang="ar-Latn">malak</hi> mit der Bedeutung von Engel in der altarabischen Dichtung spricht sich Izutsu für die in mehreren Hadithen vorgestellte Annahme der Engelverehrung in der paganen Gesellschaft aus. Engel spielen im Koran in eschatologischen Szenarien eine Rolle und sind, anders als in der paganen "Weltanschauung", hierarchisch zwischen Gott und Mensch gestelllt. ʿAntaras Vers zeugt, Izutsu zufolge, von der Verehrung von Engeln im Vorislam, gegen die im Koran (4:170-171) polemisiert würde. Die mehrfache Metaphorizität in ʿAntaras Gedicht legt aber auch eine allegorische Bedeutungen des <hi xml:lang="ar-Latn">malak al-maut</hi> nahe.</p>
                    <p> </p>
                    <p>According to Izutsu, the verse is a clue to the pre-Islamic Arab’s belief in Jinn and angels.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="ar-Arab" type="orig">
                <body>
                    <p>سائلي يا عبيلَ عني خبيرا   وَشُجاعاً قَدْ شيَّبَتهُ الحُرُوبُ<lb/>فسينبئكِ أنَّ في حدَّ سيفي  <hi rendition="bold"> ملكُ الموتِ </hi> حاضرٌ لا يغيبُ<lb/>وسِناني بالدَّارعينَ خَبيرٌ  فاسأليهِ عما تَكون القلوبُ</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>Frage, o ʿUbail, einen Kenner, einen Helden mit vom Krieg ergrautem Haar.<lb/>Er wird dir erzählen, dass auf der Schneide meines Schwertes der <hi rendition="bold">Engel des Todes</hi> stets gegenwärtig und niemals abwesend ist.<lb/>Und mein Speer kennt bewaffnete Männer gut, frage doch ihn, woraus die Herzen sind.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="eng-Latn">
                <body>
                    <p>Ask, Oh ʿUbayl an expert about me  and [ask] brave men who’s hair turned gray from wars<lb/>And he shall tell you that at the edge of my sword [resides]  the <hi rendition="bold"> angel of death </hi>; [ever] present, [and] never absent<lb/>And my spear knows the men of armour all too well;  So ask it... What are (the) hearts all about.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>