<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Psalm 33:1-22</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Heinrich Speyer</persName>
                    <name>Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 43, 449; Karl Ahrens, "Christliches im Qoran. Eine Nachlese", Zeitschrift der Deutschen Morgenländischen Gesellschaft 84 (1930), S. 181.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>587</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>vor 2. Jh. v. Chr. (Endredaktion des Psalters)</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>002:117; 003:047; 006:073; 016:040; 019:035; 036:082; 040:068</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Beiden Texten gemeinsam ist die Vorstellung, dass Dinge allein durch Gottes Schöpferbefehl entstehen: Arabisch <hi xml:lang="ar-Latn">yaqūlu (lahū)</hi>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">kun fa-yakūnu</hi> "er spricht (zu ihm) 'sei!' und es ist", hebräisch <hi xml:lang="ar-Latn">kî hû ʾāmar way-yehî</hi>  "denn er sprach und es war". Die zeitliche Referenz ist allerdings etwas unterschiedlich; während im Koran ein gnomisches 'Präsens' als Ausdruck von Allgemeingültigkeit verwendet wird, ist die hebräische Passage retrospektivisch konstruiert. Trotz letzterer Konstruktion ist die Allgemeingültigkeit der Aussage natürlich nicht ausgeschlossen, der Fokus liegt aber ein wenig anders.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	רַנְּנוּ צַדִּיקִים בַּיהוָה לַיְשָׁרִים נָאוָה תְהִלָּה׃ הוֹדוּ לַיהוָה בְּכִנּוֹר בְּנֵבֶל עָשׂוֹר זַמְּרוּ־לֽוֹ׃ שִׁירוּ־לוֹ שִׁיר חָדָשׁ הֵיטִיבוּ נַגֵּן בִּתְרוּעָה׃ כִּי־יָשָׁר דְּבַר־יְהוָה וְכָל־מַעֲשֵׂהוּ בֶּאֱמוּנָה׃ אֹהֵב צְדָקָה וּמִשְׁפָּט חֶסֶד יְהוָה מָלְאָה הָאָֽרֶץ׃ בִּדְבַר יְהוָה שָׁמַיִם נַעֲשׂוּ וּבְרוּחַ פִּיו כָּל־צְבָאָֽם׃ כֹּנֵס כַּנֵּד מֵי הַיָּם נֹתֵן בְּאֹצָרוֹת תְּהוֹמֽוֹת׃ יִירְאוּ מֵיְהוָה כָּל־הָאָרֶץ מִמֶּנּוּ יָגוּרוּ כָּל־יֹשְׁבֵי תֵבֵל׃ <hi rendition="bold"> כִּי הוּא אָמַר וַיֶּהִי הֽוּא־צִוָּה וַיַּעֲמֹֽד׃ </hi> יְהוָה הֵפִיר עֲצַת־גּוֹיִם הֵנִיא מַחְשְׁבוֹת עַמִּים׃ עֲצַת יְהוָה לְעוֹלָם תַּעֲמֹד מַחְשְׁבוֹת לִבּוֹ לְדֹר וָדֹֽר׃ אַשְׁרֵי הַגּוֹי אֲשֶׁר־יְהוָה אֱלֹהָיו הָעָם בָּחַר לְנַחֲלָה לֽוֹ׃ מִשָּׁמַיִם הִבִּיט יְהוָה רָאָה אֶת־כָּל־בְּנֵי הָאָדָם׃ מִמְּכוֹן־שִׁבְתּוֹ הִשְׁגִּיחַ אֶל כָּל־יֹשְׁבֵי הָאָֽרֶץ׃ הַיֹּצֵר יַחַד לִבָּם הַמֵּבִין אֶל־כָּל־מַעֲשֵׂיהֶם׃ אֵין־הַמֶּלֶךְ נוֹשָׁע בְּרָב־חָיִל גִּבּוֹר לֹֽא־יִנָּצֵל בְּרָב־כֹּֽחַ׃ שֶׁקֶר הַסּוּס לִתְשׁוּעָה וּבְרֹב חֵילוֹ לֹא יְמַלֵּט׃ הִנֵּה עֵין יְהוָה אֶל־יְרֵאָיו לַמְיַחֲלִים לְחַסְדּֽוֹ׃ לְהַצִּיל מִמָּוֶת נַפְשָׁם וּלְחַיּוֹתָם בָּרָעָב׃ נַפְשֵׁנוּ חִכְּתָה לַיהוָה עֶזְרֵנוּ וּמָגִנֵּנוּ הֽוּא׃ כִּי־בוֹ יִשְׂמַח לִבֵּנוּ כִּי בְשֵׁם קָדְשׁוֹ בָטָחְנוּ׃ יְהִי־חַסְדְּךָ יְהוָה עָלֵינוּ כַּאֲשֶׁר יִחַלְנוּ לָךְ׃</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	1 Ihr Gerechten, jubelt vor dem Herrn; / für die Frommen ziemt es sich, Gott zu loben. 2 Preist den Herrn mit der Zither, / spielt für ihn auf der zehnsaitigen Harfe! 3 Singt ihm ein neues Lied, / greift voll in die Saiten und jubelt laut! 14,3 4 Denn das Wort des Herrn ist wahrhaftig, / all sein Tun ist verlässlich. 5 Er liebt Gerechtigkeit und Recht, / die Erde ist erfüllt von der Huld des Herrn. 6 Durch das Wort des Herrn wurden die Himmel geschaffen, / ihr ganzes Heer durch den Hauch seines Mundes. 7 Wie in einem Schlauch fasst er das Wasser des Meeres, / verschließt die Urflut in Kammern. 8 Alle Welt fürchte den Herrn; / vor ihm sollen alle beben, die den Erdkreis bewohnen. 9 <hi rendition="bold">Denn der Herr sprach und sogleich geschah es; / er gebot und alles war da.</hi> 10 Der Herr vereitelt die Beschlüsse der Heiden, / er macht die Pläne der Völker zunichte. 11 Der Ratschluss des Herrn bleibt ewig bestehen, / die Pläne seines Herzens überdauern die Zeiten. 12 Wohl dem Volk, dessen Gott der Herr ist, / der Nation, die er sich zum Erbteil erwählt hat. 13 Der Herr blickt herab vom Himmel, / er sieht auf alle Menschen. 14 Von seinem Thronsitz schaut er nieder / auf alle Bewohner der Erde. 15 Der ihre Herzen gebildet hat, / er achtet auf all ihre Taten. 16 Dem König hilft nicht sein starkes Heer, / der Held rettet sich nicht durch große Stärke. 17 Nichts nützen die Rosse zum Sieg, / mit all ihrer Kraft können sie niemand retten. 18 Doch das Auge des Herrn ruht auf allen, die ihn fürchten und ehren, / die nach seiner Güte ausschaun; 19 denn er will sie dem Tod entreißen / und in der Hungersnot ihr Leben erhalten. 20 Unsre Seele hofft auf den Herrn; / er ist für uns Schild und Hilfe. 21 Ja, an ihm freut sich unser Herz, / wir vertrauen auf seinen heiligen Namen. 22 Lass deine Güte über uns walten, o Herr, / denn wir schauen aus nach dir.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>