<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Südsafaitische (altnorardabische) Inschrift bei ʿEn-Nemara</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>611</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>En-Nemara, Syrien, süd-östlich von Damaskus</origPlace>
                            <origDate>ca. 4. Jh. n. Chr.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"/>
                <bibl>
                    <edition>

	E. Littmann , Safaitic Inscriptions, Leiden 1943, S. 333. Übersetzung und Transkription nach Rainer M. Voigt, "Einige altnordarabische Inschriften", Zeitschrift des Deutschen Palästina-Vereins 97 (1981), S. 178-187, Tafel 13-14 (modifiziert).</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>062:005</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">ʾasfār</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	In dieser Inschrift findet sich einer der frühesten arabischen Belege für das Wort <hi xml:lang="ar-Latn">sifr</hi>, hier "Inschrift", welches wohl den Singular zum koranisch belegten Plural <hi xml:lang="ar-Latn">ʾasfār</hi> darstellt. In einer weiteren safaitischen Inschrift (KRS 818) aus Jordanien, findet sich die Schreibung <hi xml:lang="ar-Latn">h- ʾs¹fr </hi>, die offenbar den Plural zu <hi xml:lang="ar-Latn">h-s¹fr </hi>darstellt und möglicherweise /<hi xml:lang="ar-Latn">ha-ʾasfār-</hi>/ zu lesen ist: <hi xml:lang="ar-Latn">l wdmʾl bn grmʾl bn nẖr bn ġrb h- ṣmd w ḏbḥ gml ʿl- -h f s¹lm yṯʿ m- s²nʾ w ʿwr mʿwr h- ʾs¹fr</hi>. Ist die Lesung richtig, wäre auch der koranische Plural bereits safaitisch belegt.<lb/>

	Die koranische Passage, in der sich der Begriff <hi xml:lang="ar-Latn">ʾasfār</hi> findet, scheint tragbare "Schriften" zu unterstellen: <hi xml:lang="ar-Latn">ka-maṯali l-ḥimāri yaḥmilu ʾasfāran</hi> "[das Beispiel...] entspricht dem eines Esels, der Bücher trägt". Der Bezugspunkt in der koranischen Passage ist die Torah, es ist daher wohl am ehesten an Buchrollen zu denken. In anderen semitische Sprachen, bezeichnet das Wort (etwa hebr. <hi xml:lang="ar-Latn">sēper</hi>, aram. <hi xml:lang="ar-Latn">seprā</hi>) allgemein "Schreiben, Liste, Dokument"; auf Grund des Bezugs zur Torah und der anderweitig belegten Semantik des Wortes <hi xml:lang="ar-Latn">sifr</hi> bzw. im Plural <hi xml:lang="ar-Latn">ʾasfār</hi> ist wohl eher von einer Bedeutung "Schriftrollen" o.ä. als "Bücher" im eigentlichen Sinne auszugehen.<lb/>

	Zur Etymologie sei bemerkt, dass die in den semitischen Sprachen verbreiteten Wörter wohl letztlich alle auf akkadisch <hi xml:lang="ar-Latn">šipru</hi> zurückgehen, welches ursprünglich "Sendung", "Sendschreiben" (vom Verbum <hi xml:lang="ar-Latn">šapāru</hi> "senden, schicken") bedeutet und dann die allgemeine Bedeutung "Schriftstück" annimmt. Der Begriff findet sich, wohl aus dem Akkadischen entlehnt, in gut belegten semitischen Sprachen, so dem Ugaritischen, Hebräischen, Aramäischen und dann auch dem Arabischen. Im Judentum wird hebräisch <hi xml:lang="ar-Latn">sēper</hi>, Pl. <hi xml:lang="ar-Latn">spārīm </hi>auch speziell für Heilige Schriften verwandt.</p>
                    <p>

	Zu <hi xml:lang="ar-Latn">ʾasfār</hi> vgl. auch Jeffery, Foreign vocabulary S. 170f.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="ar-Arab" type="orig">
                <body>
                    <p>

	L-ʾNʿM BN ʾTM BN ĠYR-ʾL BN SB BN B-DH BN ḤN BN ḎR BN ʿMRT BN SʿD-ʾL BN ʿRṢ<lb/>

	W H LT SLM M Ḏ ḪRṢ W ʿWR Ḏ YʿWR H-SFR W ṢR.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	"(Diese Inschrift) ist von <hi xml:lang="ar-Latn">Anʿam bin-Fulān</hi> (10 mal) - -<lb/>

	so, O <hi xml:lang="ar-Latn">Lāt</hi>, (gib) Friede vor dem, der auf der Lauer liegt,<lb/>

	und Blindheit desjenigen, der diese Inschrift auslöscht - -,<lb/>

	möge er vorbeiziehen!".</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>