<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Psalm 104:1-23</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Angelika Neuwirth</persName>
                    <name>"Qurʾanic Readings of the Psalms", in: Angelika Neuwirth, Nicolai Sinai und Michael Marx (Hg.): The Qurʾān in Context. Historical and Literary Investigations into the Qurʾānic Milieu, Leiden 2010, S. 733-778.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>188</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>vor 2. Jh. v. Chr. (Endredaktion des Psalters) </origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>078:006-078:016</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Mit Sure 78 liegt einer der seltenen koranischen Texte vor, in denen ein nicht-narrativer biblischer Subtext klar zu erkennen ist: Die <hi xml:lang="ar-Latn">ʾāyāt</hi>-Serie in V. 6-16 ist unverkennbar an Psalm 104 angelehnt (vgl. TUK 0189 zu weiteren koranischen Reflexen von Psalm 104). Trotz der verschiedenen Rahmengebungen – im Psalm sind die aufgezählten Preisungen integrale Teile eines großen Gesamt-Hymnus, während sie in der Sure von eschatologischen Teilen umrahmt sind – weisen beide Texte signifikante Gemeinsamkeiten auf. Die auffallendste ist das im Koran sonst nicht begegnende Bild von der Erde als Zelt (Q 78:6-7, vgl. Psalm 104:2), fest gegründet auf Pfeiler (Ps 104:5), den Himmel als Dach (Ps 104:2) über sich tragend, der mit Pflöcken festgehalten wird (Q 76:7). In beiden Texten ist das Bild des Zeltes allerdings nicht exklusiv: im Surentext lassen sich "die sieben Festen" mit der Sonne als Leuchte (Q 78:12-13) nicht spannungslos mit der Zelt-Metapher vereinen; im Psalm konkurriert die Zeltmetapher mit der Vorstellung des Kosmos als eines mehrstöckigen Gotteshauses, aus dessen "Söller" bzw. "oberen Gemächern" (Ps 104:3.13) heraus Gott die Schöpfung versorgt. In beiden Texten werden weiterhin Wolken (Ps 104:13, Q 78:14), Berge (Ps 104:13, Q 78:7), Sonne (Ps 104:19.22, Q 78:13) und Nacht (Ps 104:20, Q 78:10) sowie die Ernährung durch Pflanzenwuchs (Ps 104:14, Q 78:15-16) als göttliche Stiftungen dargestellt. Die Zeit des Menschen ist jeweils der helle Tag für den Erwerb des Unterhalts (Ps 104:23, Q 78:11), ein Gedanke, der im Koran sonst nicht thematisiert wird. Doch dann gehen die beiden Texte auseinander. So nennt die Sure über den Psalm hinausgehend die Erschaffung der Menschen zu Paaren (V. 78:8). Auch legt der koranische Text auf die kosmische Struktur aus sieben Planetensphären (V. 12) zusätzlich Wert.Unverkennbar ist aber vor allem ein grundsätzlicher Unterschied: Der Psalm entwirft ein großes mythisches Tableau, in dem eine weitgehend anthropomorph dargestellte Gottheit – gewissermaßen vor den Augen des Psalmisten - herrschaftlich waltet, auf einem Himmelswagen dahinfährt, die Lebenswelt der Geschöpfe gestaltet und sie mit eigener Hand versorgt – ein Anthropomorphismus, der im Koran eliminiert ist, eventuell eine bewusste theologische Korrektur.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	בָּרֲכִי נַפְשִׁי אֶת־יְהוָה יְהוָה אֱלֹהַי גָּדַלְתָּ מְּאֹד הוֹד וְהָדָר לָבָשְׁתָּ : <hi rendition="bold"> עֹטֶה־אוֹר כַּשַּׂלְמָה נוֹטֶה שָׁמַיִם כַּיְרִיעָה </hi> : הַמְקָרֶה בַמַּיִם עֲלִיּוֹתָיו הַשָּׂם־עָבִים רְכוּבוֹ הַמְהַלֵּךְ עַל־כַּנְפֵי־רוּחַ : עֹשֶׂה מַלְאָכָיו רוּחוֹת מְשָׁרְתָיו אֵשׁ לֹהֵט : <hi rendition="bold"> יָסַד־אֶרֶץ עַל־מְכוֹנֶיהָ בַּל־תִּמּוֹט עוֹלָם וָעֶד </hi>: תְּהוֹם כַּלְּבוּשׁ כִּסִּיתוֹ עַל־הָרִים יַעַמְדוּ־מָיִם : מִן־גַּעֲרָתְךָ יְנוּסוּן מִן־קוֹל רַעַמְךָ יֵחָפֵזוּן : יַעֲלוּ הָרִים יֵרְדוּ בְקָעוֹת אֶל־מְקוֹם זֶה יָסַדְתָּ לָהֶם : גְּבוּל־שַׂמְתָּ בַּל־יַעֲבֹרוּן בַּל־יְשׁוּבוּן לְכַסּוֹת הָאָרֶץ : הַמְשַׁלֵּחַ מַעְיָנִים בַּנְּחָלִים בֵּין הָרִים יְהַלֵּכוּן : יַשְׁקוּ כָּל־חַיְתוֹ שָׂדָי יִשְׁבְּרוּ פְרָאִים צְמָאָם : עֲלֵיהֶם עוֹף־הַשָּׁמַיִם יִשְׁכּוֹן מִבֵּין עֳפָאיִם יִתְּנוּ־קוֹל : <hi rendition="bold"> מַשְׁקֶה הָרִים מֵעֲלִיּוֹתָיו מִפְּרִי מַעֲשֶׂיךָ תִּשְׂבַּע הָאָרֶץ מַצְמִיחַ חָצִיר לַבְּהֵמָה וְעֵשֶׂב לַעֲבֹדַת הָאָדָם לְהוֹצִיא לֶחֶם מִן־הָאָרֶץ </hi>: וְיַיִן יְשַׂמַּח לְבַב־אֱנוֹשׁ לְהַצְהִיל פָּנִים מִשָּׁמֶן וְלֶחֶם לְבַב־אֱנוֹשׁ יִסְעָד : יִשְׂבְּעוּ עֲצֵי יְהוָה אַרְזֵי לְבָנוֹן אֲשֶׁר נָטָע : אֲשֶׁר־שָׁם צִפֳּרִים יְקַנֵּנוּ חֲסִידָה בְּרוֹשִׁים בֵּיתָהּ : הָרִים הַגְּבֹהִים לַיְּעֵלִים סְלָעִים מַחְסֶה לַשְׁפַנִּים : <hi rendition="bold"> עָשָׂה יָרֵחַ לְמוֹעֲדִים שֶׁמֶשׁ יָדַע מְבוֹאוֹ : תָּשֶׁת־חֹשֶׁךְ וִיהִי לָיְלָה בּוֹ־תִרְמֹשׂ כָּל־חַיְתוֹ־יָעַר : הַכְּפִירִים שֹׁאֲגִים לַטָּרֶף וּלְבַקֵּשׁ מֵאֵל אָכְלָם : תִּזְרַח הַשֶּׁמֶשׁ יֵאָסֵפוּן וְאֶל־מְעוֹנֹתָם יִרְבָּצוּן : יֵצֵא אָדָם לְפָעֳלוֹ וְלַעֲבֹדָתוֹ עֲדֵי־עָרֶב </hi>:</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	 </p>
                    <p>

	1 Lobe den Herrn, meine Seele! / Herr, mein Gott, wie groß bist du! / Du bist mit Hoheit und Pracht bekleidet. 2 <hi rendition="strong">Du hüllst dich in Licht wie in ein Kleid, / du spannst den Himmel aus wie ein Zelt.</hi> 3 Du verankerst die Balken deiner Wohnung im Wasser. / Du nimmst dir die Wolken zum Wagen, / du fährst einher auf den Flügeln des Sturmes. 4 Du machst dir die Winde zu Boten / und lodernde Feuer zu deinen Dienern. 5 <hi rendition="strong">Du hast die Erde auf Pfeiler gegründet; / in alle Ewigkeit wird sie nicht wanken.</hi> 6 Einst hat die Urflut sie bedeckt wie ein Kleid, / die Wasser standen über den Bergen. 7 Sie wichen vor deinem Drohen zurück, / sie flohen vor der Stimme deines Donners. 8 Da erhoben sich Berge und senkten sich Täler /an den Ort, den du für sie bestimmt hast. 9 Du hast den Wassern eine Grenze gesetzt, / die dürfen sie nicht überschreiten; / nie wieder sollen sie die Erde bedecken. 10 Du lässt die Quellen hervorsprudeln in den Tälern, / sie eilen zwischen den Bergen dahin. 11 Allen Tieren des Feldes spenden sie Trank, / die Wildesel stillen ihren Durst daraus. 12 An den Ufern wohnen die Vögel des Himmels, / aus den Zweigen erklingt ihr Gesang. 13 <hi rendition="strong">Du tränkst die Berge aus deinen Kammern, / aus deinen Wolken wird die Erde satt. 14 Du lässt Gras wachsen für das Vieh, / auch Pflanzen für den Menschen, die er anbaut, damit er Brot gewinnt von der Erde</hi> / 15 und Wein, der das Herz des Menschen erfreut, damit sein Gesicht von Öl erglänzt / und Brot das Menschenherz stärkt. 16 Die Bäume des Herrn trinken sich satt, / die Zedern des Libanon, die er gepflanzt hat. 17 In ihnen bauen die Vögel ihr Nest, / auf den Zypressen nistet der Storch. 18 Die hohen Berge gehören dem Steinbock, / dem Klippdachs bieten die Felsen Zuflucht. 19 <hi rendition="strong">Du hast den Mond gemacht als Maß für die Zeiten, / die Sonne weiß, wann sie untergeht. 20 Du sendest Finsternis und es wird Nacht, / dann regen sich alle Tiere des Waldes. 21 Die jungen Löwen brüllen nach Beute, / sie verlangen von Gott ihre Nahrung. 22 Strahlt die Sonne dann auf, so schleichen sie heim / und lagern sich in ihren Verstecken. 23 Nun geht der Mensch hinaus an sein Tagwerk, / an seine Arbeit bis zum Abend.</hi>
                    </p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>