<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gedicht Nr. 49:1-4 (Schulthess)</title>
                <principal>
                    <persName>Nicolai Sinai (Texterfassung: Daria Zadorojnaia</persName>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nora K. Schmid)</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>J. Frank-Kamenetzky</persName>
                    <name>Untersuchungen über das Verhältnis der dem Umajja b. Abi ṣ Ṣalt zugeschriebenen Gedichte zum Qorān, Kirchhain N.-L. 1911, S. 28-30. Vgl. J. W. Hirschberg, Jüdische und christliche Lehren im vor- und frühislamischen Arabien. Ein Beitrag zur Entstehungsgeschichte des Islams, Krakau 1939, S. 147-150 und S. 162.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>519</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Aṭ-Ṭāʾif (Ḥiǧāz)</origPlace>
                            <origDate>Anfang 7. Jh.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation">Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 113-114 (modifiziert).</bibl>
                <bibl>
                    <edition>Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 56; Bahǧa ʿAbdalġafūr al-Ḥadīṯī, Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt: Ḥayātuhū wa-šiʿruhū, Bagdad 1975, S. 229 (Versfolge nach Ḥadīṯī).</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>003:115; 016:005; 016:072; 016:080; 016:112; 027:040; 029:067; 031:012; 076:003</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">kafara</hi>, <hi xml:lang="ar-Latn">kufr</hi>, <hi xml:lang="ar-Latn">kāfir</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>Zur umstrittenen Authentizität der Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt zugeschriebenen Gedichte vgl. allgemein die Anmerkung zu Intertext Nr. 420. Zu den hier zitierten vier Versen ist noch eine insgesamt elf Verse umfassende Fortsetzung überliefert, die vorwiegend dem Schicksal der Verdammten gewidmet ist; angesichts der hohen Dichte an zum Teil sehr umfangreichen koranischen Textelementen dürfte es sich dabei jedoch um ein nachkoranisches Stück handeln (so auch Frank-Kamenetzky, a. a. O., S. 48). Die hier zitierten Anfangsverse wirken jedoch authentisch: Sie berühren sich mit dem Koran nur im Gebrauch von <hi xml:lang="ar-Latn">k-f-r</hi> (hier wie in Q 27:40 und 31:12 im Gegensatz zu <hi xml:lang="ar-Latn">š-k-r</hi> gebraucht, also = "undankbar sein"; zur im Koran vorherrschenden Verwendung von "ungläubig sein" vgl. den Kommentar zu Q 84:22) sowie in der Erwähnung von wärmenden Tierhäuten als Gnadengabe der Erde. Während koranische <hi xml:lang="ar-Latn">ʾāyāt</hi>-Passagen, an die der Intertext erinnert, den Hörern jedoch ausdrücklich einschärfen, dass die guten Gaben der Natur auf Gottes weise und gütige Vorsorge für die Bedürfnisse des Menschen zurückgehen (vgl. nur Q 16:5.80, wo jeweils Gott als Subjekt steht: "er hat für euch geschaffen ...", "er hat für euch gemacht ..."), wird Gott bei Umayya nicht ausdrücklich genannt (in V. 4 stehen nur Passivformen: "wir wurden geschaffen", "sie wurde geschaffen"). - Die verzeichneten Koranstellen berücksichtigen nur solche Vorkommnisse von <hi xml:lang="ar-Latn">k-f-r</hi>, in denen die Wurzel wie hier im Gegensatz zu <hi xml:lang="ar-Latn">š-k-r</hi> verwendet wird oder lediglich "undankbar sein" bedeutet.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="ar-Arab" type="orig">
                <body>
                    <p>١ والطوط َ نَزْرَعُه فيها فنَلْبَسُه     والصوفَ نَجْتَزُّه ما أدْفَأَ الوَبَرُ<lb/>٢ هيَ القَرارُ فما نَبْغي لها بَدَلا ً     ما أرْحَمَ الارْضَ إلاّ أنّنا <hi rendition="bold"> كُفُرُ </hi>
                        <lb/>٣ وطَعْنة ُ اللّه في الأعْداءِ نافدة ٌ     تُعْيي الأطِبّاءَ لا يُلْوَى لها السَبَرُ<lb/>٤ منها خُلِقْنا وكانت أُمَّنا خُلِقَتْ     ونحن أَبْناؤها لو أنّنا شُكُرُ</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>1. Und die Baumwollstaude pflanzen wir auf ihr [der Erde], um uns mit ihr zu kleiden, und die Wolle schneiden wir für uns ab, solange der Haarpelz wärmt [vgl. Q 16:5 und 16:80].<lb/>2. Sie ist der ständige Wohnort und wir möchten sie nicht vertauschen. Wie barmherzig ist die Erde, und doch sind wir <hi rendition="bold">undankbar</hi>!<lb/>3. Gottes Lanzenstoss dringt tief in den Feind ein, so dass er die Ärzte ratlos macht und seine Tiefe nicht auszuloten ist.<lb/>4. Aus ihr sind wir geschaffen, und sie ist unsere Mutter und als solche geschaffen, und wir sind ihre Kinder. Möchten wir's doch dankbar anerkennen!</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>