<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief an Abū Yaʿfūr von Hīrtā</title>
                <principal>
                    <persName>Yousef Kouriyhe</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>221</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Nordmesopotamien</origPlace>
                            <origDate>vor 523</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation">David Kiltz (französische Übersetzung in der Edition enthalten)</bibl>
                <bibl>
                    <edition>Paul Harb (Hg.), "Lettre de Philoxène de Mabbūg au Phylarque Abū Yaʿfūr de Hīrtā de Bētnaʿmān", Melto: Recherches orientales 3.2 (1967), S. 12 f.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>003:059</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>Philoxenos' Referat der christologischen Ansichten Theodors von Mopsuestia enthält wie die Koranstelle einen Vergleich zwischen Adam und Jesus, die beide durch einen göttlichen Willensakt "aus Erde" geschaffen worden seien. Bemerkenswert ist dabei, dass der Philoxenos-Text den Bezug zwischen Adam und Jesus nicht, wie andere christliche Schriften, mit typologischen Mitteln entwickelt (Jesus als neuer Adam, der den Sündenfall Adams rückgängig macht), sondern dass jeweils die Modalität ihrer Erschaffung - aus Erde und durch unmittelbares göttliches Fiat - im Vordergrund steht.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>ܗܳܟܢܐ ܟܬܒ ܗܘܐ ܠܗ ܕܝܫܘܥ ܠܡ ܡܫܝܚܐ ܒܪܢܫܐ ܗܼܘܐ ܕܐܬܒܪܝ ܡܿܢ ܒܨܒܝܢܐ ܕܬܠܝܬܝܘܬܐ ܩܕܝܫܬܐ ܒܡܪܝܡ ܒܬܘܠܬܐ ܩܕܝܫܬܐ ܐܝܟܢܐ ܕܐܬܒܪܝ ܐܕܡ ܡܢ ܐܪܥܐ ܕܠܐ ܙܘܘܓܐ ܡܛܠ ܕܫܪܐ ܗܘܐ ܒܗ ܒܙܒܢ ܙܒܢ ܐܠܗܐ ܡܠܬܐ ܐܝܟܢܐ ܕܒܚܕ ܡܢ ܢܒ̈ܝܐ ܩܕܝ̈ܫܐ ܘܠܐ ܠܢ ܠܡ ܕܢܦܪܫ ܘܢܬܠ ܕܝܠ̈ܝܬܐ ܠܟܠܚܕ ܡܢܗܘܢ ܕܟܝܢ̈ܐ ܗܢܘ ܕܝܢ ܒܛܢܐ ܘܝܠܕܐ ܘܥܡܕܐ ܘܟܠܗܿ ܡܕܒܪܢܘܬܐ ܠܗܿܘ ܒܪܢܫܐ ܕܡܢ ܡܪܝܡ ܐܬܝܠܕ ܘܚܝ̈ܠܐ ܘܐܬܘ̈ܬܐ ܘܬܕܡܪ̈ܬܐ ܘܓܒܪ̈ܘܬܐ ܕܗܘ ܡܠܬܐ ܐܠܗܐ ܕܥܡܪ ܗܘܐ ܒܗ ܒܙܒܢ ܙܒܢ. ܗܕܐ ܗܝ ܗܝܡ̄ ܕܪܘܫܥܐ ܕܫܕܪ ܬܐܘܕܘܪܘܣ ܠܢܣܛܘܪ ܘܫܠܡܘ ܬܪܝܗܘܢ ܠܚܕ ܨܒܝܢܐ</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>Folgendermaßen schrieb er [Theodor von Mopsuestia] ihm: Dass Jesus, d. h. der Messias, ein Mensch war, welcher geschaffen wurde durch den Willen der Heiligen Dreifaltigkeit, und zwar in der Heiligen Jungfrau Maria, so wie auch Adam geschaffen wurde. Also aus Erde und nicht durch sexuelle Vereinigung, weil in ihm, von Zeit zu Zeit, Gott, das Wort, verweilte, so wie auch bei einem der heiligen Propheten. Wir müssen also fürwahr unterscheiden und jeder einzelnen der Naturen spezifische Eigenschaften zuordnen. D.h. die Schwangerschaft und Geburt, die Taufe und alle äußeren Lebensumstände eben jenem Menschen, der von Maria geboren wurde, und die Kräfte, Zeichen, Wunder und Heldentaten, dem Wort, Gott, welches von Zeit zu Zeit in ihm wohnte. Dies ist die schändliche Lehre, welche Theodorus an Nestor schickte. Beide kamen in dieser Meinung überein.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>