<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hymnen auf die Geburt  2:19</title>
                <principal>
                    <persName>Yousef Kouriyhe</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>74</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Nisibis / Edessa</origPlace>
                            <origDate>vor 373</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Edmund Beck, Des heiligen Ephrem des Syrers Hymnen de Nativitate, Louvain 1959 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 187, Scriptores Syri 83), S. 16.</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Edmund Beck, Des heiligen Ephrem des Syrers Hymnen de Nativitate, Louvain 1959 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 186, Scriptores Syri 82), S. 18.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>019:017</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Der koranische Bericht ähnelt dem von Ephrem. In beiden Fällen wird Bezug auf die Gestalt des erscheinenden Engels (wobei im Koran  <hi xml:lang="ar-Latn">rūḥ</hi> 'Geist' steht) genommen. Die Beschreibungen sind allerdings scheinbar nicht ganz deckungsgleich.</p>
                    <p>

	Der koranische Ausdruck <hi xml:lang="ar-Latn">sawī</hi>y wird gemeinhin, etwa von Paret (1979) und Bobzin (2010) als "wohlgestaltet" übersetzt. [Tabari, auch zum 'Geist': MM: Diese Übersetzungen reflektieren das Verständnis der islamischen Tradition, die z.B. sagt (vgl. z.B. aṭ-Ṭabarī, <hi xml:lang="ar-Latn">Tafsīr</hi> s.v. Q 19, 17): …<hi xml:lang="ar-Latn">fa-tašabbaha la-hā fī ṣurati ʾādamīyin sawiyyi l-ḫalqi minhum yaʿnī fī ṣūrati raǧulin min banī ʾĀdama muʾtadili l-ḫalqi</hi> ; deutsch: „Und er erschien ihr in Gestalt eines menschlichen [Wesens] von wohlgestalteter Form, d.h. in Gestalt eines Mannes der Nachfahren Adams von ausgewogener Gestalt“). Nach diesem Textverständnis  bezieht sich die Bedeutung von <hi xml:lang="ar-Latn">sawī </hi>auf das körperliche Wohlgestaltetsein des „Geistes, den Gott zu Maria sendet“ (Übers. Bobzin 2010), um die Geburt Jesu zu verkünden. Viele muslimische Exegeten, wie z.B. aṭ-Ṭabarī, verstehen unter dem „Geist“ (arab.: <hi xml:lang="ar-Latn">rūḥ</hi>)  den Engel Gabriel (Ǧibrīl), der in Form eines gewöhnlichen Menschen zu Maria spricht.].</p>
                    <p>

	Andererseits wird <hi xml:lang="ar-Latn">sawīy</hi> etwa im <hi xml:lang="ar-Latn">Lisān  </hi>(s.v.) mit <hi xml:lang="ar-Latn">mustawī </hi>geglichen und zwar in der Bedeutung "jmd., der das Ende seiner Jungend erreicht hat", d.h. ein reifer, vollerwachsener Mann (nach Abū Haiṯam: "<hi xml:lang="ar-Latn">as-sawiyyu faʿīlun fī maʿnā muftaʿilin ʾayy mustawin</hi>. <hi xml:lang="ar-Latn">qāla: wa-l-mustawiyyu t-tāmmu fī kalāmi l-ʿarabi llaḏī qad balaġa l-ġāyata fī šabābihī wa-tamāmi ḫalqihī wa-ʿaqlihī</hi>. <hi xml:lang="ar-Latn">wa-stawā raǧulun ʾiḏā ntahā šabābuhū</hi>). So ist wohl auch <hi xml:lang="ar-Latn">istawā</hi> in 28:14 (<hi xml:lang="ar-Latn">wa-lammā balaġa ʾašuddahū wa-stawā</hi>) zu verstehen [Hinweis von J. Witztum].</p>
                    <p>

	Ephrem unterscheidet zwischen der feurigen Engelsgestalt, welche Maria Angst einflößen könnte, einem Jüngling, durch den Maria sich bedrängt fühlen könnte, und einem "reifen Mann" (<hi xml:lang="ar-Latn">sābā</hi>), wobei das Wort auch die Konnotation "fromm, rechtschaffen, weise" hat. Wie bei Ephrem geht es also wohlmöglich auch in der Koranstelle darum, dass der Engel bzw. der Geist Maria auf eine Weise erscheinen soll, welche ihr keine unnötige Furcht einflösst, sondern sie vielmehr Zutrauen fassen lässt. Sollte sich koranisches <hi xml:lang="ar-Latn">sawī</hi>y auf das Alter beziehen, so scheint jedoch eher die Bedeutung 'mittleren Alters' wahrscheinlich, während syrisch <hi xml:lang="ar-Latn">sābā</hi> einen Mann im 'dritten Alter' bezeichnet. Im weiteren Text Ephrems wird in Einklang damit auch erwähnt, der Engel solle mit grauen Haaren auf dem Haupt erscheinen. [Alterunterschied, Buch der Biene, Halblebenszeit vs. Alter, <hi xml:lang="ar-Latn">pleg šnayyā</hi>, vgl. TUK 895 J.W.].</p>
                    <p>

	Vgl. TUK 48.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>

	ܟܠ ܣܒܪ̈ܢ ܠܠܡܐܢܐ ܗܘ ܨܝ̈ܒܢ ܕܒܥܘܬܐ ܗܝ ܣܒܪܬ ܣܒܪ̈ܬܐ ܥܠܬܐ ܕܟܠ ܚ̈ܕܘܢ ܒܨܠܘܬܐ ܠܡܪܝܡ ܐܫܟܚܬ ܘܣܘܚܬܿ ܠܗܿ ܕܓܒܪܝܐܝܠ ܐܝܟ ܣܒܐ ܗܕܝܪܐ ܡܝܬܒܐ ܥܠ ܘܫܐܠ ܒܫܠܡܗܿ ܕܠܐ ܬܙܘܥ ܕܠܐ ܬܚܙܐ ܛܠܝܬܐ ܟܢܝܟܬܐ ܦܪܨܘܦܐ ܕܛܠܐ ܘܬܬܟܡܪ</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Alle frohen Botschaften erreichen den Hafen des Bittgebets [d.h. alle Gebete wurden erhört]. Die frohe Botschaft aller frohen Botschaften, die Ursache aller Freuden, hat Maria im Gebet angetroffen und ist ihr freudig entgegengeeilt. Denn Gabriel ist als verklärter, ehrwürdiger Greis eingetreten und hat sie [so] begrüßt, damit sie sich nicht fürchte,damit die züchtige Jungfrau nicht sehen sollte ein jugendliches Antlitz und [darüber] traurig würde.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>