<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Genesis Rabba, Parascha 28:8</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai (Anmerkung)</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Heinrich Speyer</persName>
                    <name>Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 101.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>109</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>5. Jh. (?)</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> August Wünsche, Bibliotheca Rabbinica, Bd. 1: Midrasch Bereschit Rabba, Leipzig 1880, S. 126, modifiziert nach: Jacob Neusner, Genesis Rabbah. The Judaic Commentary to the Book of Genesis. A New American Translation, Bd. 1: Parashiyyot One through Thirty-Three on Genesis 1:1 to 8:14, Atlanta 1985, S. 301.</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	J. Theodor und Chanoch Albeck, Midrash Bereshit Rabba. Critical Edition with Notes and Commentary, 3 Bände, Jerusalem 1965 (Nachdruck von Berlin 1912-36 mit Korrekturen).</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>071:023</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	In Q 71:23 weigern sich Noahs Zeitgenossen, vom Götzendienst abzulassen. Der vorliegende Auszug aus dem Midrasch zeigt, dass der Vorwurf des Götzendienstes an Noahs Landsleute bereits vorkoranisch geläufig war. Es handelt sich also nicht nur um eine Retrojektion der religiösen Praktiken von Muhammads Zeitgenossen.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	אמר ר' יוחנן תנן משפט דור המבול שנים עשר חדש, נטלו דינם יהיה להם חלק לעולם הבא, אמר ר' יוחנן כל טיפה וטיפה שהקב"ה מוציא עליהם מרתיחה בגיהינם ומוציאה ומורידה עליהם ה"ה בעת יזורבו עצמתו זרימתן לחלוטנית היתה, גם אהבתם <hi rendition="bold"> שהיו אוהבים לעבודה זרה </hi> , גם שנאתם שהיו שונאים להקב"ה ומקנאין אותו כבר אבדה וחלק אין להם עוד לעולם על דיברת כל אשר נעשה תחת השמש.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Rabbi Jochanan sagte: Das Gericht über das Geschlecht der Sintflut dauerte zwölf Monate. Wenn sie ihre Strafe empfangen haben, werden sie dann Anteil an der kommenden Welt haben? Rabbi Jochanan sagte: Jeden Tropfen, welchen Gott auf sie herabfallen ließ, hat er erst in der Hölle erhitzt und dann hervorgeholt und auf sie regnen lassen. Denn es steht geschrieben: "Zur Zeit der Hitze versiegen sie" [Hiob 6:17]. Der Sinn ist: Ihr Aufwallen geschah zu ihrer [der Menschen] völligen Vernichtung. "Auch ihre Liebe" - <hi rendition="bold">denn sie liebten den Götzendienst</hi> - "und ihr Haß" - denn sie hassten Gott und machten ihn eifersüchtig - "sind längst vergangen; sie haben keinen Anteil mehr an der [kommenden] Welt" [Kohelet 9:6] wegen all dem, was sie unter der Sonne getan haben.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>