<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz (zusätzliche Anmerkung)</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>691</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace/>
                            <origDate/>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"/>
                <bibl>
                    <edition/>
                    <relatedItem>
                        <bibl>002:058-002:059; 007:161-007:162</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>In Q 2:58.59 und Q 7:161.162 fordert Gott die Israeliten auf, eine nicht namentlich identifizierte Stadt zu bewohnen, gebietet ihnen jedoch zuvor, beim Eintreten durch das Tor niederzuknien und <hi xml:lang="ar-Latn">ḥiṭṭa</hi> zu sagen; den Israeliten wird dann vorgeworfen, sie hätten dieses Wort gegen ein anderes vertauscht. Speyer bringt auch diese beiden Stellen mit der biblischen Kundschaftererzählung in Verbindung, bietet jedoch keine überzeugende Deutung des Passus. Hartwig Hirschfeld (New Researches into the Composition and Exegesis of the Qoran, London 1902, S. 107) sowie Josef Rivlin (Gesetz im Koran, Jerusalem 1934, S. 23) vermuten im Anschluss an islamische Exegeten, bei der in Q 2 und Q 7 genannten Stadt handele es sich um Jerusalem. Bereits Speyer deutet <hi xml:lang="ar-Latn">ḥiṭṭa</hi> als hebräisch <hi xml:lang="ar-Latn">ḥāṭān</hi>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">û</hi>, "Wir haben gesündigt"; Hirschfeld bezieht den Passus auf das in der Mischna beschriebene Ritual zum Versöhnungstag, bei dem der Hohepriester das Allerheiligste des Tempels betritt. Der Bezug zur Kundschaftererzählung wäre dann zumindest nicht zentral, auch wenn der Kontext, in dem diese Sündenreminiszenz im Koran steht, derselbe wie derjenige der Kundschaftererzählung ist. Lautlich ist die im Koran als <hi xml:lang="ar-Latn">ḥiṭṭa</hi> gegebene Form kaum genau mit hebräisch <hi xml:lang="ar-Latn">ḥāṭā(ʾ)nû</hi> übereinzubringen. Vielmehr scheint koranisch <hi xml:lang="ar-Latn">ḥiṭṭa</hi> hebräisch <hi xml:lang="ar-Latn">ḥeṭ(ʾ)â</hi> bzw. aramäisch <hi xml:lang="ar-Latn">ḥiṭ(ʾ)â</hi> 'Fehltritt, Sünde' wiederzugeben.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>