<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Matthäus 25:1-13</title>
                <principal>
                    <persName>Nicolai Sinai (Anmerkung)</persName>
                    <persName>Manolis Ulbricht</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Wilhelm Rudolph</persName>
                    <name>Die Abhängigkeit des Qorans von Judentum und Christentum, Stuttgart 1922, S. 17 (mit Hinweis auf J. B. Rüling, Beiträge zur Eschatologie des Islam, Leipzig 1895, S. 38f., und Otto Pautz, Muhammeds Lehre von der Offenbarung, Leipzig 1898, S. 211); Karl Ahrens, "Christliches im Qoran. Eine Nachlese", Zeitschrift der Deutschen Morgenländischen Gesellschaft 84 (1930), S. 165; Heinrich Speyer, Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 457-458; Rudi Paret, "Sure 57,12 f. und das Gleichnis von den klugen und den törichten Jungfrauen", in: Rudi Paret (Hg.), Der Koran, Darmstadt 1975, S. 192-196; Johann-Dietrich Thyen, Bibel und Koran. Eine Synopse gemeinsamer Überlieferungen, Köln 2000, S. 240-243.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>407</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Syrien</origPlace>
                            <origDate>ca. 80-90 n.Chr.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Novum Testamentum Graece, hg. von Barbara und Kurt Aland (Nestle-Aland), 27. Auflage, Münster 1993.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>057:012-057:015; 066:008</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Q 57:12-15 zufolge wird den Gläubigen am Tag des Gerichts "ihr Licht voraneilen" (so auch nach Q 66:8), während die "Heuchler" ihnen zurufen werden: "Wartet auf uns, damit wir von euch Licht bekommen"; den Heuchlern wird daraufhin gesagt, sie sollen umkehren und selbst nach Licht suchen. Die Stelle enthält Anklänge an das Gleichnis von den klugen und den törichten Jungfrauen aus Matthäus 25: Den Gläubigen entsprechen die klugen Jungfrauen, den Heuchlern die törichten Jungfrauen. Rudi Paret weist insbesondere darauf hin, dass beide Koranstellen feststellen, den Gläubigen würde ihr Licht "vor ihnen und in ihrer Rechten" voraneilen: "So wie die klugen Jungfrauen mit der Lampe in der Hand dem Bräutigam entgegengehen, eilen die gläubigen Männer und Frauen in Q 57:12 mit dem Licht vor sich und in der Rechten dem Paradies zu" (Paret, a. a. O., 195). Auch die Aufforderung aus Q 57:13, die Heuchler mögen zurückgehen und dort nach Licht suchen, wirkt im koranischen Kontext unmotiviert und ist am ehesten vom neutestamentlichen Gleichnis her verständlich. Die abschließende koranische Feststellung, dass zwischen Gläubigen und Heuchlern "eine Mauer mit einem Tor gesetzt wird", entspricht Matthäus 25:10, wo nach dem Eintreffen der klugen Jungfrauen die Tür geschlossen wird.<lb/>

	Andererseits bestehen wichtige Differenzen (vgl. Paret, a. a. O., 194): Im koranischen Passus "liegt keine Gleichniserzählung mehr vor. Die Akteure des heilsgeschichtlichen Geschehens treten selber in Erscheinung, im Rahmen einer der im Koran so häufigen eschatologischen Szenen." Das neutestamentliche Bild wird im Koran also aufgelöst, es wird von einem allegorisch zu entschlüsselnden Sinnbild des Gerichtes zu einem realen Geschehnis.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="gr-Grek" type="orig">
                <body>
                    <p>

	1 Τότε ὁμοιωθήσεται ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν δέκα παρθένοις, αἵτινες λαβοῦσαι τὰς λαμπάδας ἑαυτῶν ἐξῆλθον εἰς ὑπάντησιν τοῦ νυμφίου. 2 πέντε δὲ ἐξ αὐτῶν ἦσαν μωραὶ καὶ πέντε φρόνιμοι. 3 αἱ γὰρ μωραὶ λαβοῦσαι τὰς λαμπάδας αὐτῶν οὐκ ἔλαβον μεθ᾽ἑαυτῶν ἔλαιον. 4 αἱ δὲ φρόνιμοι ἔλαβον ἔλαιον ἐν τοῖς ἀγγείοις μετὰ τῶν λαμπάδων ἑαυτῶν. 5 χρονίζοντος δὲ τοῦ νυμφίου ἐνύσταξαν πᾶσαι καὶ ἐκάθευδον. 6 μέσης δὲ νυκτὸς κραυγὴ γέγονεν• ἰδοὺ ὁ νυμφίος, ἐξέρχεσθε εἰς ἀπάντησιν [αὐτοῦ]. 7 τότε ἠγέρθησαν πᾶσαι αἱ παρθένοι ἐκεῖναι καὶ ἐκόσμησαν τὰς λαμπάδας ἑαυτῶν. 8 αἱ δὲ μωραὶ ταῖς φρονίμοις εἶπαν• δότε ἡμῖν ἐκ τοῦ ἐλαίου ὑμῶν, ὅτι αἱ λαμπάδες ἡμῶν σβέννυνται. 9 ἀπεκρίθησαν δὲ αἱ φρόνιμοι λέγουσαι• μήποτε οὐ μὴ ἀρκέσῃ ἡμῖν καὶ ὑμῖν• πορεύεσθε μᾶλλον πρὸς τοὺς πωλοῦντας καὶ ἀγοράσατε ἑαυταῖς. 10 ἀπερχομένων δὲ αὐτῶν ἀγοράσαι ἦλθεν ὁ νυμφίος, καὶ αἱ ἕτοιμοι εἰσῆλθον μετ᾽αὐτοῦ εἰς τοὺς γάμους καὶ ἐκλείσθη ἡ θύρα. 11 ὕστερον δὲ ἔρχονται καὶ αἱ λοιπαὶ παρθένοι λέγουσαι• κύριε κύριε, ἄνοιξον ἡμῖν. 12 ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν• ἀμὴν λέγω ὑμῖν, οὐκ οἶδα ὑμᾶς. 13 γρηγορεῖτε οὖν, ὅτι οὐκ οἴδατε τὴν ἡμέραν οὐδὲ τὴν ὥραν.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="eng-Latn">
                <body>
                    <p>

	1 Dann wird es mit dem Himmelreich sein wie mit zehn Jungfrauen, die ihre Lampen nahmen und dem Bräutigam entgegengingen. 2 Fünf von ihnen waren töricht und fünf waren klug. 3 Die törichten nahmen ihre Lampen mit, aber kein Öl, 4 die klugen aber nahmen außer den Lampen noch Öl in Krügen mit. 5 Als nun der Bräutigam lange nicht kam, wurden sie alle müde und schliefen ein. 6 Mitten in der Nacht aber hörte man plötzlich laute Rufe: Der Bräutigam kommt! Geht ihm entgegen! 7 Da standen die Jungfrauen alle auf und machten ihre Lampen zurecht. 8 Die törichten aber sagten zu den klugen: Gebt uns von eurem Öl, sonst gehen unsere Lampen aus. 9 Die klugen erwiderten ihnen: Dann reicht es weder für uns noch für euch; geht doch zu den Händlern und kauft, was ihr braucht. 10 Während sie noch unterwegs waren, um das Öl zu kaufen, kam der Bräutigam; die Jungfrauen, die bereit waren, gingen mit ihm in den Hochzeitssaal und die Tür wurde zugeschlossen. 11 Später kamen auch die anderen Jungfrauen und riefen: Herr, Herr, mach uns auf! 12 Er aber antwortete ihnen: Amen, ich sage euch: Ich kenne euch nicht. 13 Seid also wachsam! Denn ihr wisst weder den Tag noch die Stunde.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>