<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Matthäus 7:13-14</title>
                <principal>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                    <persName>Manolis Ulbricht</persName>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Richard Bell</persName>
                    <name>A Commentary on the Qur'ān, Bd. 2, Manchester 1991, S. 542 (mit Bezug auf Wilhelm Rudolph, Die Abhängigkeit des Qorans von Judentum und Christentum, Stuttgart 1922); Heinrich Speyer, Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 458; Johann-Dietrich Thyen, Bibel und Koran. Eine Synopse gemeinsamer Überlieferungen, Köln 2000, S. 218-219.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>371</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Syrien</origPlace>
                            <origDate>ca. 80-90 n. Chr.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Novum Testamentum Graece, hg. von Barbara und Kurt Aland (Nestle-Aland), 27. Auflage, Münster 1993.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>090:011</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">ʿaqaba</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Sowohl Q 90:11 als auch Matthäus 7:13.14 bedienen sich topographischer Bilder, um den rechten Lebensweg zu veranschaulichen: Wie beim "Steilweg" aus Q 90:11 wird auch bei der "engen Pforte" (bzw. dem "schmalen Weg") aus Matthäus 7 auf diejenigen hingewiesen, welche diesen Weg nicht nehmen. Bei Matthäus repräsentiert die "enge Pforte" wohl die geringe Zahl derjenigen, welche in das Himmelreich Eintritt finden, während im Koran von guten Taten im Gegensatz zu Verschwendung gesprochen wird. Ein direkter Bezug auf Matthäus 7 liegt hier aber wohl nicht vor, eher eine Koinzidenz in der Metaphorik. Ahrens ("Christliches im Qoran. Eine Nachlese", Zeitschrift der Deutschen Morgenländischen Gesellschaft 84 (1930), S. 40) verweist auf eine Entsprechung von arabisch <hi xml:lang="ar-Latn">ʿaqaba</hi> als 'Steilpfad' und syrisch <hi xml:lang="ar-Latn">ʾurḥā rāmtā</hi> 'Hochpfad' im Sinne des 'rechten, erhabenen Weges'. Obgleich dieser Begriff nicht allzu häufig in der syrischen Literatur vorkommt, ist doch die 'Weg' Metaphorik in Bezug auf Verhalten, religiöse o.a. Gesinnung etc. sehr prominent. Selbige Metaphorik findet sich ja auch verschiedentlich im Koran, so dass man sagen kann, dass mit <hi xml:lang="ar-Latn">ʿaqaba</hi> zumindest ein gängiges Bild aufgegriffen wird.</p>
                    <p>

	[Urspr.: Sowohl Q 90:11 als auch Matthäus 7:13.14 bedienen sich topographischer Bilder, um den rechten Lebensweg zu veranschaulichen: Wie beim "Steilweg" aus Q 90:11 wird auch bei der "engen Pforte" (bzw. dem "schmalen Weg") aus Matthäus 7 nur unter Schwierigkeiten zu bewältigen, weshalb beide als Metaphern für das ebenfalls beschwerliche Verrichten guter Werke fungieren können. Ein direkter Bezug auf Matthäus 7 liegt hier aber wohl nicht vor, eher eine Koinzidenz in der Metaphorik. Ahrens (Christliches im Koran, 1930, S. 40) verweist auf eine Entsprechung von arabisch <hi xml:lang="ar-Latn">ʿaqaba</hi> als 'Steilpfad' und syrisch <hi xml:lang="ar-Latn">ʾurḥā rāmtā</hi> 'Hochpfad' im Sinne des 'rechten, erhabenen Weges'. Obgleich dieser Begriff nicht allzu häufig in der syrischen Literatur vorkommt, ist doch die 'Weg' Metaphorik in Bezug auf Verhalten, religiöse o.a. Gesinnung etc. sehr prominent. Selbige Metaphorik findet sich ja auch verschiedentlich im Koran, so dass man sagen kann, dass mit <hi xml:lang="ar-Latn">ʿaqaba</hi> zumindest ein gängiges Bild aufgegriffen wird.]</p>
                    <p>

	Halte die Vorstellung, gute Taten seien "beschwerlich" für nicht stichhaltig. Abgesehen, dass sich meines Wissens eine solche Vorstellung nicht an den Texten festmachen lässt (der Koran betont im Gegenteil immer, dass es dem Menschen nicht zu schwer gemacht wird, besonders gute Taten sind 'leicht'), scheint es zumindest im Koran um etwas anderes zu gehen: Verschwendung vs. sinnvoller Hilfe am Nächsten. [DK].</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="gr-Grek" type="orig">
                <body>
                    <p>

	13 Εἰσέλθατε διὰ τῆς στενῆς πύλης• ὅτι πλατεῖα ἡ πύλη καὶ εὐρύχωρος ἡ ὁδὸς ἡ ἀπάγουσα εἰς τὴν ἀπώλειαν καὶ πολλοί εἰσιν οἱ εἰσερχόμενοι δι᾽αὐτῆς• 14 τί στενὴ ἡ πύλη καὶ τεθλιμμένη ἡ ὁδὸς ἡ ἀπάγουσα εἰς τὴν ζωὴν καὶ ὀλίγοι εἰσὶν οἱ εὑρίσκοντες αὐτήν.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	13 Geht durch das enge Tor! Denn das Tor ist weit, das ins Verderben führt, und der Weg dahin ist breit und viele gehen auf ihm. 14 Aber das Tor, das zum Leben führt, ist eng und der Weg dahin ist schmal und nur wenige finden ihn.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>