<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gedicht über die Bestrafung von Pharao und der Ṯamūd (Nr. 34:11-22 Schulthess)</title>
                <principal>
                    <persName>Nicolai Sinai (Texterfassung: Daria Zadorojnaia</persName>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nora K. Schmid)</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>J. Frank-Kamenetzky</persName>
                    <name>Untersuchungen über das Verhältnis der dem Umajja b. Abi ṣ Ṣalt zugeschriebenen Gedichte zum Qorān, Kirchhain N.-L. 1911, S. 17. Vgl. J. W. Hirschberg, Jüdische und christliche Lehren im vor- und frühislamischen Arabien. Ein Beitrag zur Entstehungsgeschichte des Islams, Krakau 1939, S. 61 f.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>524</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Aṭ-Ṭāʾif (Ḥiǧāz)</origPlace>
                            <origDate>Anfang 7. Jh.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 100-101. (Vers 22 leicht modifiziert.)</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 43-44; Bahǧa ʿAbdalġafūr al-Ḥadīṯī, Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt: Ḥayātuhū wa-šiʿruhū, Bagdad 1975, S. 210-211, 218-219.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>002:050; 003:011; 007:130-007:141; 008:054; 010:090-010:092; 017:101-017:103; 023:088; 026:052-026:068; 028:040-028:042; 029:039-029:040; 043:055; 054:041-054:042; 073:015-073:016</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">ʾaǧāra</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Weitere Teile des hier zitierten Gedichts werden als TUK 0613 (Vers 1-10) und TUK 0525 (Vers 23-32) zitiert. Zur Frage der Authentizität des von Frank-Kamenetzky für echt gehaltenen Gedichts (a. a. O., S. 48) siehe insbesondere die Anmerkung zu TUK 0525; vgl. auch die allgemeine Anmerkung zu TUK 0420. Was den hier zitierten Passus betrifft, so enthält er an zwei Stellen Koranparaphrasen (V. 15 und 19); seine Echtheit ist deshalb deutlich weniger wahrscheinlich als die von TUK 0525.<lb/>

	Die in V. 19 geschilderte Reue Pharaos kurz vor seinem Tod (Q 10:90)- neben der Verwendung des Verbs <hi xml:lang="ar-Latn">ʾaǧāra</hi> der einzige wirkliche Korananklang (vgl. Q 23:88) - wird auch in der syrischen Liturgie erwähnt, siehe TUK 0363; obwohl der betreffende syrische Passus vorläufig noch nicht datiert werden kann, könnte es sich doch um eine bereits in vorkoranischer Zeit zirkulierende Vorstellung gehandelt haben. Im Hintergrund dürfte die von rabbinischen Exegeten bemerkte Tatsache stehen, dass in Exodus 14:28 explizit nur vom Ertrinken der "Streitmacht des Pharao" die Rede ist, während das Schicksal Pharaos selbst nicht ausdrücklich beschrieben wird. Auf dieser Grundlage entwickelten sich dann in der rabbinischen Bibelexegese Spekulationen über ein etwaiges Überleben Pharaos, aus denen dann die Vorstellung entstanden sein könnte, Pharao habe sich in höchster Bedrängnis bekehrt (vgl. die Verweise bei Hirschberg, a. a. O., 131 f.).</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="ar-Arab" type="orig">
                <body>
                    <p>

	١١ نَزَعَ الذِكْرَ في الحَياةِ وعَنّا     وأراه العَذابَ والتَدْميرا<lb/>

	١٢ أرْسَلَ الذَّرَّ والجَرادَ عليهم     وسُِنيناً فأهْلَكَتْهم ومورَا<lb/>

	١٣ ذَكَرُ الذَرِّ إنّه يَفْعَل الشَرَّ     وإنّ الجَرادَ كان ثُبورا<lb/>

	[?...]<lb/>

	١٤ ولِفِرْعَوْنَ اذ تَشاقَّ له الما     ءُ فَهلاَّ لِلّهِ كان شَكورا<lb/>

	١٥ قال إنّي انا المُجيرُ على النا     ـس <hi rendition="bold">ولا رَبَّ لي عليَّ مُجيرا</hi>
                        <lb/>

	١٦ فمحاه الإلهُ من دَرَجاتٍ     نامياتٍ ولم يكن مَقْهورا<lb/>

	١٧ سُلِّبَ الذِكْرَ في الحَياة جَزاءً     وأراه العَذابَ والتَعْبيرا<lb/>

	١٨ فتَداعَى عليهُم البَحْرُ حتّى     صارَ مَوْجاً وَراءَه مُسْتَطيرا<lb/>

	١٩ فدَعَا اللّهَ دَعْوةً لا يُهَنَّا     بعد طُغْيانِه<hi rendition="bold"> فصارَ مُشيرا </hi>
                        <lb/>

	٢٠ فرأَى اللهُ أنّهم بمَضيع ٍ     لا بذي مَزْرَع ولا مَثْمورا<lb/>

	٢١ فعَفاها عليهم غادِياتٌ     وترى مُزْنهم خلايا وخورا<lb/>

	٢٢ عَسَلا ً ناطِفاً وماءً فُراتاً     وحَليباً ذا بَهْجةٍ ممرورا</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	11. Er rottete das Andenken bei Lebzeiten aus und erniedrigte ihn und liess ihm Strafe und Vernichtung widerfahren.<lb/>

	12. Er sandte Ameisen und Heuschrecken und Missjahre über sie, die sie zugrunde richteten, und Staubwolken,<lb/>

	13. denn die männliche Ameise verrichtet Schlimmes, und die Heuschrecken bedeuten Ruin.<lb/>

	[...?]<lb/>

	14. Als das Wasser gegen Pharao ankämpfte (wäre er doch gegen Gott dankbar gewesen!),<lb/>

	15. sprach er: "Ich bin doch der Beschützer der Menschen, <hi rendition="bold">und ich habe keinen Herrn, der mich zu beschützen braucht</hi>." [vgl. Q 23:88]<lb/>

	16. Darum tilgte Gott ihn weg und stürzte ihn herab von ruhmvollen Stufen, ihn, der nie unterjocht gewesen war.<lb/>

	17. Zum Vergelt wurde er des Andenkens bei Lebzeiten beraubt, und er (Gott) liess ihn Strafe und Vernichtung erleben.<lb/>

	18.Das Meer rückte wie auf Kommando gegen sie los und wurde zu einer Woge, die hinter ihm herflog.<lb/>

	19. Da rief er zu Gott, aber das Gebet half ihm nichts, nachdem er ein Frevler gewesen, <hi rendition="bold">und er wurde zu einem Fingerzeig </hi> [vgl. Q 10:90-92].<lb/>

	20. Da sah Gott, dass sie auf verderbtem Boden waren, der weder Saaten noch Fruchtbäume trug,<lb/>

	21. und bedeckte ihn nun mit Vegetation, indem über ihnen Morgengewölk daherzog, dessen Regenwolken man für melkende, milchreiche Kamelinnen halten konnte:<lb/>

	22. tröpfelndem Honig, süssem Wasser und glänzender, frischer Milch.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>