<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gedicht Nr. 35:11-13</title>
                <principal>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Vgl. J. Frank-Kamenetzky</persName>
                    <name>Untersuchungen über das Verhältnis der dem Umajja b. Abi ṣ Ṣalt zugeschriebenen Gedichte zum Qorān, Kirchhain N.-L. 1911, S. 19 (zu V. 11).</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>523</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Aṭ-Ṭāʾif (Ḥiǧāz)?</origPlace>
                            <origDate>Anfang 7. Jh.?</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 103-104.</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 47; Bahǧa ʿAbdalġafūr al-Ḥadīṯī, Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt: Ḥayātuhū wa-šiʿruhū, Bagdad 1975, S. 304.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>004:172; 007:187; 010:048; 017:051; 019:030-019:033; 019:092-019:093; 021:038; 027:071; 032:028; 034:029; 036:048; 043:059; 043:061; 051:012; 067:025; 075:006; 079:042</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">as-sāʿa</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	V. 11 des Textes referiert dieselbe spöttische Frage nach dem Zeitpunkt des Gerichts, die auch Q 51:12 und zahlreiche andere Koranstellen zitieren. V. 12 kündigt wie wahrscheinlich auch Q 43:61 ein Erscheinen Jesu am Jüngsten Tag an (vgl. auch TUK 0490). V. 13 berührt sich mit Q 19:30-33 und den restlichen oben angeführten Koranstellen, wo ebenfalls gegen die christliche Überzeugung von der Gottessohnschaft Jesu polemisiert wird; im Koran wird dabei der christlichen Apostrophierung Jesu als "Sohn Gottes" der Terminus "Diener Gottes" entgegengesetzt. Eine terminologisch ähnlich pointierte Distinktion findet sich im angegebenen Text nicht. Falls die Verse wirklich von Umayya stammen, so liegt ihr Wert darin, dass sie eine auch den genannten Koranpassagen zugrunde liegende Reserviertheit monotheistisch interessierter Araber gegen spezifisch christliche Bekenntnisinhalte dokumentieren; angesichts der Tatsache, dass die Frage nach dem Zeitpunkt der "Stunde" (V. 11) ein so häufiger koranischer Topos ist, bestehen jedoch gravierende Zweifel an der Echtheit des Textes (Frank-Kamenetzky zufolge ist der Passus unecht, s. a. a. O., S. 48). Zur umstrittenen Authentizität der Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt zugeschriebenen Gedichte vgl. allgemein die Anmerkung zu TUK 0420. Hinweise auf biblische Parallelen zum vorliegenden Intertext gibt J. W. Hirschberg, Jüdische und christliche Lehren im vor- und frühislamischen Arabien. Ein Beitrag zur Entstehungsgeschichte des Islams, Krakau 1939, S. 138 f.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="ar-Arab" type="orig">
                <body>
                    <p>

	١١ والناسُ راثَ عليهم أمْرُ ساعَتِهم     فكلُّهم قائلٌ <hi rendition="bold"> لِلدِّينِ أيّانا </hi>
                        <lb/>

	١٢ أيّامَ يَلْقَى نَصاراهم <hi rendition="bold">مَسيحُهُم</hi>     والكائِنين له وُدّاً وقُرْبانا<lb/>

	١٣ هُم ساعَدوه كما قالوا إلهَهم     وأرْسَلوهُ يَسوف الغَيْبَ دُسْفانا</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	11. Den Menschen bleibt das Ereignis der (letzten) Stunden zu lang aus, und jeder von ihnen fragt wegen <hi rendition="bold">des Gerichtes: Wann wird es sein?</hi> [Q 7:187, 10:48, 17:51, 21:38, 27:71, 32:28, 34:29, 36:48, 51:12, 67:25, 75:6, 79:42]<lb/>

	12. In den Tagen, an denen den Christen unter ihnen <hi rendition="bold">ihr Christus</hi> begegnet, und denen, die ihn geliebt und ihm Opfer gebracht hatten.<lb/>

	13. Sie haben ihn als ihren sogenannten Gott unterstützt und ihn dann als Zwischenhändler entsandt, um das Geheimnis auszukunden.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>