<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jesaja 43:1-3</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Karl Ahrens</persName>
                    <name>"Christliches im Qoran. Eine Nachlese", Zeitschrift der Deutschen Morgenländischen Gesellschaft 84 (1930), S. 20.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>236</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>vor 2. Jh. v. Chr. (Anfertigung der Jesajarolle aus Qumran) </origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>002:054; 057:022; 059:024</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">bāriʾ</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Koranisch <hi xml:lang="ar-Latn">bāriʾ</hi> (in Q 2:54 mit Suffix; Q 57:22 verwendet nicht das Partizip, sondern das finite Verb <hi xml:lang="ar-Latn">nabraʾu</hi>) entspricht hebräisch <hi xml:lang="ar-Latn">bōrēʾ</hi>, das ebenfalls mit einem Possessivsuffix auftritt (so in Jesaja 43:1, ebenso Kohelet 12:1). Da die Wurzel <hi xml:lang="ar-Latn">b-r-ʾ</hi> im Arabischen sonst semantisch nicht mit "erschaffen, hervorbringen" zusammenhängt, ist <hi xml:lang="ar-Latn">bāriʾ</hi> im Sinne von "Schöpfer" wohl als auf dem Hebräischen fußende Lehnbedeutung anzusehen, die wahrscheinlich aramäisch vermittelt ist (vgl. aram. <hi xml:lang="ar-Latn">bry</hi>, "erschaffen", von Gott gesagt). Dazu passt, dass die Wurzel in medinensischen Suren auftaucht, also wohl in jüdischer Umgebung und alternativ für mekkanisch <hi xml:lang="ar-Latn">ḫāliq</hi> bzw. <hi xml:lang="ar-Latn">fāṭir</hi> steht. 'Alternativ' bedeutet allerdings nicht, dass die Begriffe komplett austauschbar sind. In koranisch <hi xml:lang="ar-Latn">bāriʾ</hi> mag das hebr. <hi xml:lang="ar-Latn">bōrē</hi>, aram. <hi xml:lang="ar-Latn">bārē</hi> (bzw. im Emphaticus <hi xml:lang="ar-Latn">bāryā</hi>, auch nach dem Bildetyp <hi xml:lang="ar-Latn">qāṭūl</hi> syr. <hi xml:lang="ar-Latn">bārō/ūyā</hi>) formal und kontextuell mitschwingen. <hi xml:lang="ar-Latn">Ḫāliq</hi> und <hi xml:lang="ar-Latn">fāṭir </hi>haben ihrerseits ihre spezifische Färbung, jenes ist ein allgemeineres Wort für 'erschaffen', dieses wohl letztlich (mit formeller Angleichung an arabischen Bildetyp <hi xml:lang="ar-Latn">fāʿil</hi>) ein Lehnwort aus dem Äthiopischen <hi xml:lang="ar-Latn">faṭāri</hi> (vgl. dazu Jeffery, Foreign vocabulary S. 75f. s.v. <hi xml:lang="ar-Latn">baraʾa</hi>; S. 221). Zudem findet sich die Wurzel <hi xml:lang="ar-Latn">brʾ</hi> auch im Sabäischen, wo sie "bauen, erbauen" bedeutet und, in monotheistischem Kontext, auch "erschaffen" (Gott).</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	וְעַתָּה כֹּה־אָמַר יְהוָה <hi rendition="bold"> בֹּרַאֲךָ </hi> יַעֲקֹב וְיֹצֶרְךָ יִשְׂרָאֵל אַל־תִּירָא כִּי גְאַלְתִּיךָ קָרָאתִי בְשִׁמְךָ לִי־אָתָּה : כִּי־תַעֲבֹר בַּמַּיִם אִתְּךָ־אָנִי וּבַנְּהָרוֹת לֹא יִשְׁטְפוּךָ כִּי־תֵלֵךְ בְּמוֹ־אֵשׁ לֹא תִכָּוֶה וְלֶהָבָה לֹא תִבְעַר־בָּךְ : כִּי אֲנִי יְהוָה אֱלֹהֶיךָ קְדוֹשׁ יִשְׂרָאֵל מוֹשִׁיעֶךָ נָתַתִּי כָפְרְךָ מִצְרַיִם כּוּשׁ וּסְבָא תַּחְת :</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	1 Jetzt aber - so spricht der Herr,<hi rendition="bold"> der dich geschaffen hat</hi>, Jakob, und der dich geformt hat, Israel: Fürchte dich nicht, denn ich habe dich ausgelöst, ich habe dich beim Namen gerufen, du gehörst mir. 2 Wenn du durchs Wasser schreitest, bin ich bei dir, wenn durch Ströme, dann reißen sie dich nicht fort. Wenn du durchs Feuer gehst, wirst du nicht versengt, keine Flamme wird dich verbrennen. 3 Denn ich, der Herr, bin dein Gott, ich, der Heilige Israels, bin dein Retter. Ich gebe Ägypten als Kaufpreis für dich, Kusch und Seba gebe ich für dich.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>