<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kindheitsevangelium des Thomas 2:1-5</title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Manolis Ulbricht</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Wilhelm Rudolph</persName>
                    <name>Die Abhängigkeit des Qorans von Judentum und Christentum, Stuttgart 1922, S. 81.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>458</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace/>
                            <origDate>Ende 2. Jh.</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Wilhelm Schneemelcher (Hg.), Neutestamentliche Apokryphen, Bd. 1: Evangelien, Tübingen 1990, S. 353.</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Konstantin von Tischendorf (Hg.), Evangelia Apocrypha adhibitis plurimus codicibus graecis et latinis maximam partem nunc primum consultis atque ineditorum copia insignibus, Hildesheim 1966 (Nachdruck v. Leipzig 1876), S. 140-142.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>003:049; 005:110</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Die koranischen Anspielungen auf das Vogelwunder, bei dem Jesus als Kind Vögel aus Lehm formt und sie anschließend lebendig fortfliegen läßt, nehmen apokryphe Traditionen wieder auf, wie sie beispielsweise im hier zitierten Kindheitsevangelium des Thomas dokumentiert sind. Daß Jesus in der Lage ist, Leben zu erschaffen, ergibt sich in der Erzählung des Kindheitsevangeliums aus Jesu göttlicher Natur. Der Koran dagegen betont, daß Jesus hier mit der Erlaubnis Gottes (<hi xml:lang="ar-Latn">bi-ʾiḏni llāh</hi>) handelt, und bezieht dadurch eindeutig Stellung für eine rein menschliche Natur Jesu. Das Vogelwunder findet sich auch in der syrischen Version (vgl. TUK Nr. 0755; vgl. auch die ausführliche Anmerkung dort) sowie im Arabischen Kindheitsevangelium (vgl. TUK Nr. 0758).</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="gr-Grek" type="orig">
                <body>
                    <p>

	2:1 Τοῦτο τὸ παιδίον Ἰησοῦς πενταέτης γενόμενος παίζων ἦν ἐν διαβάσει ῥύακος, καὶ τὰ ῥέοντα ὕδατα συνήγαγεν εἰς λάκους, καὶ ἐποίει αὐτὰ εὐθέως καθαρά, καὶ λόγῳ μόνῳ ἐπέταξεν αὐτά. 2 Καὶ ποιήσας πηλὸν τρυφερὸν ἔπλασεν ἐξ αὐτοῦ στρουθία ιβ’･ καὶ ἦν σάββατον ὅτε ταῦτα ἐποίησεν. Ἦσαν δὲ καὶ ἄλλα παιδία πολλὰ παίζοντα σὺν αὐτῷ. 3 Ἰδὼν δέ τις Ἰουδαῖος ἅ ἐποίει ὁ Ἰησοῦς ἐν σαββάτῳ παίζων, ἀπῆλθε παραχρῆμα καὶ ἀνήγγειλε τῷ πατρὶ αὐτοῦ Ἰωσήφ･ ἰδοὺ τὸ παιδίον σου ἐστὶν ἐπὶ τὸ ῥυάκιον, καὶ λαβὼν πηλὸν ἕπλασεν [sic!] πουλία ιβ’, καὶ ἐβεβήλωσεν τὸ σάββατον. 4 Καὶ ἐλθὼν Ἰωσὴφ ἐπὶ τὸν τόπον καὶ ἰδὼν ἀνέκραξεν αὐτῷ λέγων･ διατί ταῦτα ποιεῖς ἐν σαββάτῳ ἅ οὔκ ἔξεστι ποιεῖν; ὁ δὲ Ἰησοῦς συγκροτήσας τὰς χεῖρας αὐτοῦ ἀνέκραξε τοῖς στρουθίοις καὶ εἶπεν αὐτοῖς･ ὑπάγετε. Καὶ πετασθέντα τὰ στρουθία ὑπῆγον κράζοντα. 5 Ἰδόντες δὲ οἱ Ἰουδαῖοι ἐθαμβήθησαν, καὶ ἀπελθόντες διηγήσαντο τοῖς πρώτοις αὐτῶν ὅπερ εἶδον πεποιηκότα τὸν Ἰησοῦν.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	2:1 Als dieser Knabe Jesus fünf Jahre alt geworden war, spielte er an einer Furt eines Baches; das vorbeifließende Wasser leitete er in Gruben zusammen und machte es sofort rein; mit dem bloßen Worte gebot er ihm. 2 Er bereitete sich weichen Lehm und bildete daraus zwölf Sperlinge. Es war Sabbat, als er dies tat. Auch viele andere Kinder spielten mit ihm. 3 Als nun ein Jude sah, was Jesus am Sabbat beim Spielen tat, ging er sogleich weg und meldete dessen Vater Joseph: "Sieh, dein Knabe ist am Bach, er hat Lehm genommen und zwölf Vögel gebildet und hat den Sabbat entweiht." 4 Als nun Joseph an den Ort gekommen war und (es) gesehen hatte, da herrschte er ihn an: "Weshalb tust du am Sabbat, was man nicht tun darf?" Jesus aber klatschte in die Hände und schrie den Sperlingen zu: "Fort mit euch!" Die Sperlinge öffneten ihre Flügel und flogen mit Geschrei davon. 5 Als die Juden das sahen, staunten sie, gingen weg und erzählten ihren Ältesten, was sie Jesus hatten tun sehen.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>