<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johannes 6:52-65</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>654</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Kleinasien (?) </origPlace>
                            <origDate>ca. 90-110 n. Chr. </origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>
                        
                        G. A. Kiraz, Comparative Edition of the Syriac Gospels, 3. Ausgabe, Piscataway 2004.
                        
                        Novum Testamentum Graece, hg. von Barbara und Kurt Aland (Nestle-Aland), 27. Auflage, Münster 1993.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>004:171</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">kalima; rūḥ</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>
                        <ref target="http://telotadev.bbaw.de/koran/umwelttxt/show2.php?&amp;ID=122">TUK 122</ref> zeigt auf, dass Jesus im neutestamentarischen Corpus als 'Wort Gottes', gr. <hi xml:lang="ar-Latn">logos</hi> bezeichnet wird. Der vorliegende grichische Text spricht von Wörtern <hi xml:lang="ar-Latn">rhēmata</hi>, die Geist <hi xml:lang="ar-Latn">pneuma</hi> sind. Im Syrischen werden nun <hi xml:lang="ar-Latn">logos</hi> und <hi xml:lang="ar-Latn">rhēma</hi> mit <hi xml:lang="ar-Latn">melltā</hi> 'Wort' wiedergegeben. Letzteres entspricht koranisch <hi xml:lang="ar-Latn">kalima</hi>. Die griechischen Begriffe sind also im Syrischen und Arabischen unter einem Begriff subsummiert. Interessant ist die johannitische Passage nun durch den Nexus von "Wort" und "Geist", welcher sich auch im Koran findet. Jesus ist auf besondere Art das 'Wort Gottes' und die Worte Jesu sind Geist (Gottes, der aus ihm spricht). Implizit kann dies auch auf Jesus als koranisch "Geist von Ihm (scil. Gott)", <hi xml:lang="ar-Latn">rūḥun minhu</hi> verstanden werden, denn nicht Jesus spricht ja, sondern der Vater durch ihn. Das koranische <hi xml:lang="ar-Latn">rūḥun minhu</hi> kann sich natürlich noch auf andere Passagen beziehen, besonders auf die Schwangerschaft Marias bzw. Geburt Jesu; trotzdem kann auch die hier angegebene Passage mitklingen. Zu beachten ist allerdings, dass die Christologie im Koran eine andere als im Christentum (mit Ausnahme einiger judeo-christlicher u.ä. Gruppierungen) ist. Wegen der sprachlichen Nähe zum koransichen Text sei hier noch die syrische Version der relevanten Johannespassage in Umschrift wiedergegeben:<lb/>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">rūḥā-y d-maḥyā pagrā lā mahnē meddem. Mellē d-enā malləlet ʿamkūn rūḥā ennēn w-ḥayyē ennēn</hi>.<lb/>
                        
                        Ebenfalls zu beachten ist in diesem Zusammenhang Matthäus 3:16 <hi xml:lang="ar-Latn">kad ʿmad dēn Yešūʿ, bāh bšaʿtā da-sleq Yešūʿ men mayyā w-etptaḥ(w) leh šmayyā. wa-ḥzā rūḥā d-Allāhā d-nāḥtā a(y)k yawnā w-etāt ʿlaw(hy)</hi> "Kaum war Jesus getauft und aus dem Wasser gestiegen, da öffnete sich der Himmel, und er sah den Geist Gottes wie eine Taube auf sich herabkommen" hierher.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="gr-Grek" type="orig">
                <body>
                    <p>
                        
                        52 Ἐμάχοντο οὖν πρὸς ἀλλήλους οἱ Ἰουδαῖοι λέγοντες• πῶς δύναται οὗτος ἡμῖν δοῦναι τὴν σάρκα [αὐτοῦ] φαγεῖν; 53 εἶπεν οὖν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς• ἀμὴν ἀμὴν λέγω ὑμῖν, ἐὰν μὴ φάγητε τὴν σάρκα τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου καὶ πίητε αὐτοῦ τὸ αἷμα, οὐκ ἔχετε ζωὴν ἐν ἑαυτοῖς. 54 ὁ τρώγων μου τὴν σάρκα καὶ πίνων μου τὸ αἷμα ἔχει ζωὴν αἰώνιον, κἀγὼ ἀναστήσω αὐτὸν τῇ ἐσχάτῃ ἡμέρᾳ. 55 ἡ γὰρ σάρξ μου ἀληθής ἐστιν βρῶσις, καὶ τὸ αἷμά μου ἀληθής ἐστιν πόσις. 56 ὁ τρώγων μου τὴν σάρκα καὶ πίνων μου τὸ αἷμα ἐν ἐμοὶ μένει κἀγὼ ἐν αὐτῷ. 57 καθὼς ἀπέστειλέν με ὁ ζῶν πατὴρ κἀγὼ ζῶ διὰ τὸν πατέρα, καὶ ὁ τρώγων με κἀκεῖνος ζήσει δι᾽ ἐμέ. 58 οὗτός ἐστιν ὁ ἄρτος ὁ ἐξ οὐρανοῦ καταβάς, οὐ καθὼς ἔφαγον οἱ πατέρες καὶ ἀπέθανον• ὁ τρώγων τοῦτον τὸν ἄρτον ζήσει εἰς τὸν αἰῶνα. 59 Ταῦτα εἶπεν ἐν συναγωγῇ διδάσκων ἐν Καφαρναούμ. 60 Πολλοὶ οὖν ἀκούσαντες ἐκ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ εἶπαν• σκληρός ἐστιν ὁ λόγος οὗτος• τίς δύναται αὐτοῦ ἀκούειν; 61 εἰδὼς δὲ ὁ Ἰησοῦς ἐν ἑαυτῷ ὅτι γογγύζουσιν περὶ τούτου οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ εἶπεν αὐτοῖς• τοῦτο ὑμᾶς σκανδαλίζει; 62 ἐὰν οὖν θεωρῆτε τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἀναβαίνοντα ὅπου ἦν τὸ πρότερον; 63 τὸ πνεῦμά ἐστιν τὸ ζῳοποιοῦν, ἡ σὰρξ οὐκ ὠφελεῖ οὐδέν• <hi rendition="bold">τὰ ῥήματα ἃ ἐγὼ λελάληκα ὑμῖν πνεῦμά ἐστιν καὶ ζωή ἐστιν</hi>. 64 ἀλλ᾽ εἰσὶν ἐξ ὑμῶν τινες οἳ οὐ πιστεύουσιν. ᾔδει γὰρ ἐξ ἀρχῆς ὁ Ἰησοῦς τίνες εἰσὶν οἱ μὴ πιστεύοντες καὶ τίς ἐστιν ὁ παραδώσων αὐτόν. 65 καὶ ἔλεγεν• διὰ τοῦτο εἴρηκα ὑμῖν ὅτι οὐδεὶς δύναται ἐλθεῖν πρός με ἐὰν μὴ ᾖ δεδομένον αὐτῷ ἐκ τοῦ πατρός.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>
                        
                        52 Da stritten sich die Juden und sagten: Wie kann er uns sein Fleisch zu essen geben? 53 Jesus sagte zu ihnen: Amen, amen, das sage ich euch: Wenn ihr das Fleisch des Menschensohnes nicht eßt und sein Blut nicht trinkt, habt ihr das Leben nicht in euch. 54 Wer mein Fleisch ißt und mein Blut trinkt, hat das ewige Leben, und ich werde ihn auferwecken am Letzten Tag. 55 Denn mein Fleisch ist wirklich eine Speise, und mein Blut ist wirklich ein Trank. 56 Wer mein Fleisch ißt und mein Blut trinkt, der bleibt in mir, und ich bleibe in ihm. 57 Wie mich der lebendige Vater gesandt hat und wie ich durch den Vater lebe, so wird jeder, der mich ißt, durch mich leben. 58 Dies ist das Brot, das vom Himmel herabgekommen ist. Mit ihm ist es nicht wie mit dem Brot, das die Väter gegessen haben; sie sind gestorben. Wer aber dieses Brot ißt, wird leben in Ewigkeit. 59 Diese Worte sprach Jesus, als er in der Synagoge von Kafarnaum lehrte. 60 Viele seiner Jünger, die ihm zuhörten, sagten: Was er sagt, ist unerträglich. Wer kann das anhören? 61 Jesus erkannte, daß seine Jünger darüber murrten, und fragte sie: Daran nehmt ihr Anstoß? 62 Was werdet ihr sagen, wenn ihr den Menschensohn hinaufsteigen seht, dorthin, wo er vorher war? 63 Der Geist ist es, der lebendig macht; das Fleisch nützt nichts. <hi rendition="bold">Die Worte, die ich zu euch gesprochen habe, sind Geist und sind Leben</hi>. 64 Aber es gibt unter euch einige, die nicht glauben. Jesus wußte nämlich von Anfang an, welche es waren, die nicht glaubten, und wer ihn verraten würde. 65 Und er sagte: Deshalb habe ich zu euch gesagt: Niemand kann zu mir kommen, wenn es ihm nicht vom Vater gegeben ist.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>