<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Genesis Rabba, Parascha 30:7 </title>
                <principal>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai (Anmerkung)</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Heinrich Speyer</persName>
                    <name>Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 94.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>106</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>5. Jh. (?)</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Nicolai Sinai und Veronika Roth auf der Grundlage von August Wünsche, Bibliotheca Rabbinica, Bd. 1: Midrasch Bereschit Rabba, Leipzig 1880, S. 129 (vgl. Jacob Neusner, Genesis Rabbah. The Judaic commentary to the book of genesis. A new American translation, Bd. 1, Atlanta 1985, S. 310, wo das erste Wortspiel jedoch anders konstruiert wird).</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	J. Theodor und Chanoch Albeck, Midrash Bereshit Rabba. Critical Edition with Notes and Commentary, 3 Bände, Jerusalem 1965 (Nachdruck von Berlin 1912-36 mit Korrekturen).</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>007:059-007:064; 010:071-010:073; 011:025-011:039; 023:023-023:027; 026:105-026:122; 054:009; 071:001-071:028</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Der Intertext zeigt, dass Noah auch in der rabbinischen Tradition wie im Koran primär als eine Predigerfigur erscheint, ein in der Genesis noch nicht expliziter Aspekt der Noah-Gestalt (vgl. die übrigen Datenbankeinträge zu Noah). Wie der Koran berichtet der angegebene Text überdies vom Spott der Zeitgenossen Noahs. Besonders interessant ist die Terminologie, mit der das vorliegende Zitat Noahs paränetische Aktivität bezeichnet, nämlich als <hi xml:lang="ar-Latn">kārōz</hi> ("Ausrufer, Verkünder"); analog dazu spricht der Koran von Noah (wie auch von Muḥammad und anderen Propheten) als <hi xml:lang="ar-Latn">naḏīr</hi>, "Warner" (etwa Q 11:25).Der angegebene Midrasch arbeitet mit zwei kaum übersetzbaren Wortspielen: Rabbi Abba bar Kahana deutet die Wendung <hi xml:lang="ar-Latn">lap-pīd būz</hi>, "Dem Unglück gebührt Hohn", im Sinne von "eine verächtliche Fackel" (<hi xml:lang="ar-Latn">lappīd būz</hi>) und bezieht sie so auf Noah, wobei er "Fackel" auf der Grundlage eines von ihm angeführten Idioms als synonym mit "Ausrufer" bzw. "Verkünder" (<hi xml:lang="ar-Latn">kārōz</hi>) versteht. Ähnlich wird am Ende des Zitats der Konsonantenbestand von <hi xml:lang="ar-Latn">ʿaštūt</hi>, "Meinung", absichtlich zu <hi xml:lang="ar-Latn">ʿaštōt</hi>, "Metallbarren" (Plural von <hi xml:lang="ar-Latn">ʿešet</hi>) verlesen.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="arc-hbo" type="orig">
                <body>
                    <p>

	איש בכל מקום שנ' איש צדיק ממחה שכל ק"כ שנה היה נח נוטע ארזים וקוצצן אומ' לו למה כדין, אמר להון כן אמר לי מריה דעלמא דמייתי מבולא על עלמא, אמ' ליה אין אתי מבולא לא אתי אלא על בייתיה דאבוה דההוא גברא, ה"ה לפיד בוז לעשתות שאנן נכון למועדי רגל אמר ר' אבא אמר הקב"ה כרוז אחד עמד לי בדור המבול זה נח, תמן אמ' כרוז ליה לפיד ליה, בוז שהיו מבזין עליו וקרו ליה ביזה סבא, לעשתות שאנן שהיו קשים כעשתות</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	"[Noah war ein gerechter, untadeliger] Mann" [Genesis 6:9]. Überall, wo das Wort "Mann" vorkommt, ist damit ein Gerechter und [von Gott] Ernannter (<hi xml:lang="ar-Latn">mumḥe</hi>) gemeint; denn in den 120 Jahren [bis zum Eintreffen der Sintflut, vgl. Gen. 6:3] pflanzte Noah Zedern und fällte sie. Da sprachen seine Zeitgenossen: Wozu dies? Er antwortete ihnen: Der Herr der Welt hat mir gesagt, dass er eine Sintflut über die Welt bringen werde. Sie aber erwiderten ihm: Wenn eine Sintflut kommen sollte, so wird sie bloß über dein [wörtl.: dieses Mannes] Haus kommen. Denn die Schrift sagt: "Dem Unglück (<hi xml:lang="ar-Latn">lap-pīd</hi>) gebührt Hohn (<hi xml:lang="ar-Latn">būz</hi>) nach Meinung (<hi xml:lang="ar-Latn">lǝ-ʿaštūt</hi>) dessen, der ohne Sorge ist (<hi xml:lang="ar-Latn">šaʾanān</hi>), der angesichts wankender Füße einen festen Stand hat" [Hiob 12:5]. Dazu sagte Rabbi Abba bar Kahana: Gott sagte: Ein einziger Verkünder (<hi xml:lang="ar-Latn">kārōz</hi>) erstand für mich im Zeitalter der Sintflut, nämlich Noah. Denn dort sagt man anstatt von "Er hat einen Ausrufer <hi xml:lang="ar-Latn">kārōz</hi> [der vor ihm hergeht]": "Er hat eine Fackel (<hi xml:lang="ar-Latn">lappīd</hi>) [die vor ihm hergetragen wird]". Das Wort <hi xml:lang="ar-Latn">būz</hi> meint: Sie verachteten (<hi xml:lang="ar-Latn">mǝbazzīn</hi>) ihn und nannten ihn einen verächtlichen Greis. Der Sinn von <hi xml:lang="ar-Latn">lǝ-ʿaštūt šaʾanān</hi> ist: Sie waren starrsinnig wie Metallbarren (<hi xml:lang="ar-Latn">ʿaštōt</hi>).</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>