<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bšem Abā wa-Brā w-rūḥā qaddīšā. Ḥad Allāhā šarrīrā</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: nein</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>687</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace/>
                            <origDate/>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"/>
                <bibl>
                    <edition/>
                    <relatedItem>
                        <bibl>112:001-112:004</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Während die 112. Sure des Korans offenbare Bezüge zum Schema Yisrael und zum nizäno-konstantinopolitanischen Glaubensbekenntnis aufweist (vgl. TUK 0006 und TUK 0047), findet sich unserer Meinung nach auch ein Anklang an die übliche syrisch-christliche Einleitungsformel <hi xml:lang="ar-Latn">Bšem Abā wa-Brā w-rūḥā qaddīšā. Ḥad Allāhā šarrīrā</hi> "im Namen des Vaters, des Sohnes und des Heiligen Geistes. Ein wahrer Gott", welche, in gewisser Weise, eine stark verkürzte christliche Theologie bzw. doch zumindest Trinitätslehre darstellt. Die Bezugnahme erfolgt in umgekehrter Reihenfolge. In Sure 112 ergeht zuerst die Aufforderung zu sprechen, und auch die christliche Formel ist eine hochfrequente Sprechformel. Dann erfolgt die Aussage: <hi xml:lang="ar-Latn">huwa llāhu ʾaḥad</hi> "er, Gott, ist ein einziger", welches dem Syrischen <hi xml:lang="ar-Latn">ḥad Allāhā</hi> "ein einziger Gott" entspricht. Darauf <hi xml:lang="ar-Latn">Allāhu ṣ-ṣamad</hi>, welches als parallel zu syrisch <hi xml:lang="ar-Latn">Allāhā šarrīrā</hi> gesehen werden kann. Syrisch <hi xml:lang="ar-Latn">šarrīrā</hi> bedeutet 'wahr' aber auch 'sicher, fest, kompakt' und steht damit semantisch arabisch <hi xml:lang="ar-Latn">ṣamad</hi> 'fest, kompakt, beständig' sehr nahe. Laut Aussage der arabischen Lexikographen, kann <hi xml:lang="ar-Latn">ṣamad</hi> auch eine Autorität bedeuten, an die man sich wendet, bzw. wenden muss. Interessanterweise kann auch syrisch <hi xml:lang="ar-Latn">šarrīrā</hi> einen 'Präfekten' oder Adligen bedeuten (vgl. A. Luther, Die syrische Chronik des Josua Stylites, Berlin 1997, S. 176, Anm. 294).<lb/>

	In Sure 112 folgen nun drei negative Aussagen:<lb/>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">lam yalid wa-lam yūlad wa lam yakun lahū kufuwwan ʾaḥad</hi> "er hat nicht gezeugt, er wurde nicht gezeugt und keiner ist ihm gleich". Diese dreifache negative Qualifizierung kann als parallel zur trinitären Einleitungsformel gesehen werden, wobei zumindest die ersten beiden Aussagen 'hat nicht gezeugt und wurde nicht gezeugt' direkt auf 'Vater und Sohn' bezogen werden können. 'Kein einziger ist ihm gleich' vervollständigt die dreifache Aussage, nimmt aber wohl nicht direkt Bezug auf den Heiligen Geist, sondern fasst das Vorige zusammen und beinhaltet natürlich die in TUK 0047 dargelegten Anklänge. D.h. <hi xml:lang="ar-Latn">lam yakun lahū kufuwwan ʾaḥad</hi> "keiner ist ihm gleich" steht antithetisch zu <hi xml:lang="ar-Latn">homoousios</hi> 'eines Wesens'.<lb/>

	Die Bezugnahme wäre also eine zweifache: Einerseits 'bestätigt' Q 112 die Aussage <hi xml:lang="ar-Latn">ḥad Allāhā šarrīrā</hi> 'ein wahrer Gott', verwirft aber andererseits die trinitäre Einleitung.<lb/>

	Zur Bedeutung von <hi xml:lang="ar-Latn">ṣamad</hi> vgl. auch TUK 0379. Die dort vorgestellte Assoziation mit hebr. <hi xml:lang="ar-Latn">ṣûr</hi> 'Fels' ist durch den hier gemachten Bezug natürlich nicht ungültig. Die semantische Breite von 'fest, sicher, Fels, Wahrheit' kann durchaus in <hi xml:lang="ar-Latn">ṣamad</hi> enthalten sein. Vgl. dazu etwa auch bei Epiphanios von Salamis (Panarion 74:14, 374 n. Chr.): «πύλαι γὰρ Ἅιδου» ἀληθῶς πᾶσαι αἱ αἱρέσεις, ἀλλὰ «κατὰ τῆς <hi rendition="strong">πέτρας</hi> οὐ κατισχύσουσι», τουτέστι κατὰ τῆς <hi rendition="strong">ἀληθείας</hi>. 'Alle Häresien sind wahrlich "Pforten der Hölle", aber "gegen den <hi rendition="bold">Fels</hi> siegen sie nicht", d.h. gegen die <hi rendition="strong">Wahrheit</hi>'. Hier findet sich also auch die Assoziation von 'Fels' und 'Wahrheit'.<lb/>

	Die der syrischen Formel ähnelnde äthiopische lautet:<hi xml:lang="ar-Latn">Ba-səma ʾAb wa-Wald wa-Manfas Qəddus. ʾAḥadu ʾAmlāk</hi>. Sie zeigt also kein zusätzliches Attribut nach <hi xml:lang="ar-Latn">ʾamlāk</hi> 'Gott'.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="syc-Syrc" type="orig">
                <body>
                    <p>

	ܒܫܡ ܐܠܗܐ ܘܒܪܐ ܘܪܘܚܐ ܩܕܝܫܐ. ܚܕ ܐܠܗܐ ܫܪܝܪܐ.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Im Namen des Vaters, des Sohnes und des Heiligen Geistes. Ein wahrer Gott.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>