<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Psalm 69:31-37</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                    <persName>Veronika Roth</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Heinrich Speyer</persName>
                    <name>Die biblischen Erzählungen im Qoran, Gräfenhainichen 1931, S. 51 f., Anm. 3 (zu Q 17:44).</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>443</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>Palästina</origPlace>
                            <origDate>vor 2. Jh. v. Chr. (Endredaktion des Psalters) </origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>017:044; 024:041; 059:001; 059:024; 061:001; 062:001; 064:001</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Die in verschiedenen Koranversen enthaltene Aussage, dass "die Himmel und die Erde Gott preisen" (bzw. das, was "in" ihnen ist), ist psalmisch. Vgl. auch noch Psalm 19:2 und 50:6 und Psalm 148. In der Rezeptionsgeschichte der hebräischen Bibel ist hebr. <hi xml:lang="ar-Latn">šāmayim</hi> oft als Plural aufgefasst worden. Obgleich das hebräische Wort etymologisch arab. <hi xml:lang="ar-Latn">samāʾ</hi> entspricht, mag der koranische Plural <hi xml:lang="ar-Latn">samawāt</hi> trotzdem einer ähnlichen Tradition verpflichtet sein.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="hbo-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	אֲהַלְלָה שֵׁם־אֱלֹהִים בְּשִׁיר וַאֲגַדְּלֶנּוּ בְתוֹדָה : וְתִיטַב לַיהוָה מִשּׁוֹר פָּר מַקְרִן מַפְרִיס : רָאוּ עֲנָוִים יִשְׂמָחוּ דֹּרְשֵׁי אֱלֹהִים וִיחִי לְבַבְכֶם : כִּי־שֹׁמֵעַ אֶל־אֶבְיוֹנִים יְהוָה וְאֶת־אֲסִירָיו לֹא בָזָה : <hi rendition="bold"> יְהַלְלוּהוּ שָׁמַיִם וָאָרֶץ יַמִּים וְכָל־רֹמֵשׂ בָּם : </hi> כִּי אֱלֹהִים יוֹשִׁיעַ צִיּוֹן וְיִבְנֶה עָרֵי יְהוּדָה וְיָשְׁבוּ שָׁם וִירֵשׁוּהָ : וְזֶרַע עֲבָדָיו יִנְחָלוּהָ וְאֹהֲבֵי שְׁמוֹ יִשְׁכְּנוּ־בָהּ :</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	31 Ich will den Namen Gottes rühmen im Lied, / in meinem Danklied ihn preisen. 32 Das gefällt dem Herrn mehr als ein Opferstier, / mehr als Rinder mit Hörnern und Klauen. 33 Schaut her, ihr Gebeugten, und freut euch; / ihr, die ihr Gott sucht: euer Herz lebe auf! 34 Denn der Herr hört auf die Armen, / er verachtet die Gefangenen nicht. 35 <hi rendition="bold">Himmel und Erde sollen ihn rühmen, / die Meere und was sich in ihnen regt.</hi> 36 Denn Gott wird Zion retten, / wird Judas Städte neu erbauen. Seine Knechte werden dort wohnen und das Land besitzen, / 37 ihre Nachkommen sollen es erben; / wer seinen Namen liebt, soll darin wohnen.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>