<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Daniel 6:27-29</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                    <persName>Nicolai Sinai</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName>Josef Horovitz</persName>
                    <name>Jewish Proper Names and Derivatives in the Koran, Ohio 1925, S. 75 (mit Literaturhinweisen auf Hirschfeld, Fraenkel und Lidzbarski); vgl. Karl Ahrens, "Christliches im Qoran. Eine Nachlese", Zeitschrift der Deutschen Morgenländischen Gesellschaft 84 (1930), S. 44.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>244</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace/>
                            <origDate>vor 2. Jh. v. Chr. (Endredaktion)</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> Einheitsübersetzung (modifiziert)</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>002:255; 003:002; 020:111</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">al-ḥayy wa-l-qayyūm</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Der koranische Gottestitel <hi xml:lang="ar-Latn">al-ḥayy wa-l-qayyūm</hi>, "der Lebendige und Beständige", entspricht der aramäischen Wendung <hi xml:lang="ar-Latn">elāhā ḥayyā w-qayyām l-ʿālmīn</hi> "der ewig lebendige und beständige Gott" aus Daniel 6:27. In der Hebräischen Bibel tritt das Epitheton <hi xml:lang="ar-Latn">qayyām</hi> nur hier auf, es findet sich jedoch nach Hirschfeld, Fraenkel und Horovitz auch in den Targumim, dem Talmud und der rabbinischen Liturgie. Die genaue arabische Entsprechung zu aram. <hi xml:lang="ar-Latn">qayyām</hi> wäre <hi xml:lang="ar-Latn">qawwām</hi>; die Bildung mit den Vokalen <hi xml:lang="ar-Latn">a-ū</hi> erinnert demgegenüber an echt arabische Adjektive für dauernde, inhärente Eigenschaften. Die Form mit doppel-<hi xml:lang="ar-Latn">y</hi> könnte regelmäßig sein, d.h. sowohl Verben <hi xml:lang="ar-Latn">mediae y  </hi>und <hi xml:lang="ar-Latn">w </hi>würden <hi xml:lang="ar-Latn">-yy-</hi> aufweisen. Virtuell, wäre bei Verben <hi xml:lang="ar-Latn">mediae w</hi>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">CawwūC</hi> zu erwarten. D.h. es läge mit <hi xml:lang="ar-Latn">CawwūC &gt; CayyūC </hi>Dissimilation des <hi xml:lang="ar-Latn">w &gt; y </hi>vor <hi xml:lang="ar-Latn">ū</hi> vor. Dies scheint der Fall zu sein, vgl. z.B. auch <hi xml:lang="ar-Latn">ṭayyūr </hi>"dessen Zorn schnell nachlässt", wenn von <hi xml:lang="ar-Latn">ṭ-w-r.</hi> Immerhin ist der Vokalismus des Wortes <hi xml:lang="ar-Latn">qayyūm</hi> bemerkenswert, da sich hier, wie sonst im koranischen Arabischen, nicht die Assimilation<hi xml:lang="ar-Latn"> a &gt; u</hi> findet (<hi xml:lang="ar-Latn">qattīl</hi> und <hi xml:lang="ar-Latn">qattūl &gt; qittīl</hi> und <hi xml:lang="ar-Latn">quttūl</hi> im klassischen Arabischen). Bei koranisch <hi xml:lang="ar-Latn">qayyūm</hi> mag es sich um eine Adaption oder, vielleicht eher, um einen Anklang an aram. <hi xml:lang="ar-Latn">qayyām</hi> handeln. Die nächstverwandte Form wäre arab. <hi xml:lang="ar-Latn">qawwām</hi>, welche aber anders gebraucht wird und klanglich wegen des <hi xml:lang="ar-Latn">-ww-  </hi>etwas ferner steht. Vgl. dazu Jeffery, Foreign vocabulary, S. 244f.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="arc-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	מִן־קֳדָמַי שִׂים טְעֵם דִּי בְּכָל־שָׁלְטָן מַלְכוּתִי לֶהֱוֹן זָאֲעִין וְדָחֲלִין מִן־קֳדָם אֱלָהֵהּ דִּי־דָנִיֵּאל דִּי־הוּא <hi rendition="bold"> אֱלָהָא חַיָּא וְקַיָּם לְעָלְמִין </hi> וּמַלְכוּתֵהּ דִּי־לָא תִתְחַבַּל וְשָׁלְטָנֵהּ עַד־סוֹפָא : מְשֵׁיזִב וּמַצִּל וְעָבֵד אָתִין וְתִמְהִין בִּשְׁמַיָּא וּבְאַרְעָא דִּי שֵׁיזִיב לְדָנִיֵּאל מִן־יַד אַרְיָוָתָא וְדָנִיֵּאל דְּנָה הַצְלַח בְּמַלְכוּת דָּרְיָוֶשׁ וּבְמַלְכוּת כּוֹרֶשׁ פָּרְסָיאָ :</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	27 Hiermit ordne ich an: Im ganzen Gebiet meines Reiches soll man vor dem Gott Daniels zittern und sich vor ihm fürchten. Denn er ist <hi rendition="bold">der lebendige und auf ewig beständige Gott</hi>. Sein Reich geht niemals unter; seine Herrschaft hat kein Ende. 28 Er rettet und befreit; er wirkt Zeichen und Wunder am Himmel und auf der Erde; er hat Daniel aus den Tatzen der Löwen errettet. 29 Daniel aber ging es gut unter dem König Darius und auch unter dem Perserkönig Kyrus.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>