<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Exodus 14:13</title>
                <principal>
                    <persName>David Kiltz</persName>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Intertext identifiziert von:</resp>
                    <persName/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Webtauglich: ja</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository/>
                        <idno>646</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace/>
                            <origDate/>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <bibl type="translation"> David Kiltz</bibl>
                <bibl>
                    <edition>

	Menachem Cohen (Hg.), Mikra'ot Gedolot Haketer: A revised and augmented scientific edition of "Mikra'ot Gedolot" based on the Aleppo Codex and Early Medieval MSS, Tel Aviv 1992.</edition>
                    <relatedItem>
                        <bibl>002:050; 002:053</bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="">
                    <term>
                        <hi xml:lang="ar-Latn">furqān</hi>
                    </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="note">
                <body>
                    <p>

	Der koranische Text (2:50) spricht ebenfalls, wie die Exodus-Passage (hier nach dem Targum) von der Errettung vor Pharao, arabisch <hi xml:lang="ar-Latn">ʾanǧaynākum</hi>. Besonders erinnert aber der Zusatz <hi xml:lang="ar-Latn">wa-ʾantum tanẓurūna</hi>, also die Betonung der Augenzeugenschaft an den biblischen Text: "Schauet die Errettung" <hi xml:lang="ar-Latn">ḥzō yāt purqānā</hi> und dann nochmal <hi xml:lang="ar-Latn">lā tōspūn l-meḥzēhōn ʿōd ʿad ʿālam</hi> "(so wie heute) werdet ihr sie (die Ägypter) nie wieder sehen". Desweiteren enthält der targumische Text das Wort <hi xml:lang="ar-Latn">purqānā</hi> für "Errettung", welches in Q 2:53 ebenfalls erwähnt wird. Im hebräischen Text steht dafür <hi xml:lang="ar-Latn">yəšūʿāh</hi>. Um die sprachliche Nähe von ar. <hi xml:lang="ar-Latn">furqān</hi> und aramäisch <hi xml:lang="ar-Latn">purqānā</hi> zu illustrieren, wurde hier der targumische Text (Onqelos) verwendet.</p>
                    <p>

	Zu <hi xml:lang="ar-Latn">furqān </hi>vgl. auch Jeffery, Foreign vocabulary S. 225-229.</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="arc-Hebr" type="orig">
                <body>
                    <p>

	וַאְמַר מֹשַׁה לְעַמָא לָא תִדחְלַון אִתעַתַדֻו וַחזוֹ יָת <hi rendition="bold"> פֻורקָנָא </hi> דַיוי דְעָבֵיד לְכוֹן יוֹמָא דֵין אְרֵי כמא דַחזֵיתוֹן יָת מִצרָאֵי יוֹמָא דֵין לָא תוֹסְפֻון לְמִחזֵיהוֹן עוֹד עַד עָלְמָא</p>
                </body>
            </text>
            <text xml:lang="deu-Latn">
                <body>
                    <p>

	Und Moses sagte zum Volk: „Habt keine Angst und macht euch bereit und schauet die <hi xml:lang="ar-Latn">Purqānā</hi> (Errettung), welche Gott für euch an diesem Tag gemacht hat. Wahrlich, so wie ihr heute die Ägypter seht, so werdet ihr sie sicherlich nie wieder sehen.“</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>