<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 320. We. 1914. 128 B1. Quer-8vo, 17-18 Z. (16x21,5; 11x16 cm). — Zustand: sehr schlecht, indem der Text von mehr als derHälfte der Seiten so abgescheuert ist, dass kaum etwas weiter als die Spuren der Buchstaben übrig geblieben sind. Dies gilt insbesondere von den ersten 20 Blättern. Dazu kommt, dass viele und namentlich die ersten 45 Blätter sehr fleckig und zugleich auch löchrig geworden sind. Die Löcher sind dann beklebt, zum Teil (im Anfang) sind es aber auch ganze Seiten, wodurch die Erkennbarkeit desTextes noch mehr gelitten hat. Der Rand ist oft ausgebessert, besonders auch am Ende der Handschrift. — Material: Pergament, stark, gelb, glatt. — Einband:brauner Lederband. — Inhalt: F. 31:                           Sure 7:25 سوأتكم bis Sure 7:37 اولاهم F. 1-30. 32-128:          Sure 22:31 الانعام bis Sure 111 Ende. Die Handschrift ist defekt und verbunden; die Blätter folgen so: Bl. 31; grosse Lücke; 1-4. 6-8. 10. 9. 5.11-30. 32-51. 62-72. 52-61. 73-128. Schrift: im Allgemeinen gut und deutlich.ziemlich groß und kräftig. Ihre schwarze Farbe ist in dunkles Braun übergegangen, und dieses selbst ist schon vielfach recht blass geworden. — Die Buchstabenzahl der Zeilenist durchschnittlich 30-34. — Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen ist0,2 bis 0,3 cm. — Das Brechen der Wörter am Ende der Zeilen findet statt. — Die Köpfe der Buchstaben sind dick und fast ausgefüllt.  مim Worte geht ein wenig unter die Linie herab, ist aber doch leicht mit ف u. ق zu verwechseln. Das schließende ن u. ل (sowie auch ص) gehen lang herab und machen eine ganz geringe Biegung nach links. Anfangs-ا hat unten nach rechts einen ziemlich großen Schwung. Anfangs-ع hat oben nur ein wenig Rundung. Schluss-ى hat einen ziemlichen Schwung nach links, kommt aber mit einigen Buchstaben, besonders ف, verbunden auch mitdem längeren Zuge nach rechts vor. Schluss-ق reicht mit schrägem Zug unter die Linie und hängt dann einen kleinen Schwung nach links an; Schluss-م hat den Strich auf derselben. ك u. د sind leicht zu verwechseln. — DiakritischePunkte fehlen. Die Vokale (rote Punkte) sind reichlich gesetzt; langes ā sehr häufig nicht ausgedrückt, z.B. الصلحت, البينت. Nunation durch 2 rote Punkte über- oder nebeneinander bezeichnet. — Die Lesezeichen, wie Tašdīd, Hamza, sind nicht angegeben. — Die Überschriften rot, in gewöhnlicher Größe.Das Wort سورة vorgesetzt, sonst kurz der Titel nebst Verszahl. — Die Versteilung nicht nach einzelnen Versen, sondern nach Versgruppen. Am Rande keine besonderen Angaben für dieTextteilung.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1914</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1914 (Ahlwardt 320)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="446">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>156</height>
                                        <width>217</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="0">
                                    <p>Zeilenzahl unbekannt.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>