<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Tobias J. Jocham</persName>
                    <persName>Jens Sauer</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p>Vollständige Notiz von Gallica (<ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b84470559">Verknüpfung</ref>): Titel : Fragments coraniques de la collection Seymour de Ricci. Coran<lb/> Titel : Fragments coraniques de la collection Seymour de Ricci. القرآن<lb/> Mitarbeiter : Ricci (S. de). Ancien possesseur<lb/> Type : manuscrit<lb/> Sprache :<lb/> Format : Graphie proche de. - B I a. - sauf pour le verso du fragment 3, d'une autre main. - alif. - isolés tantôt bâton, tantôt avec une terminaison inférieure incurvée passant sous la ligne, mais inclinés dans l'un et l'autre cas. - - Le. - mīm. - final s'achève par une queue légèrement montante et incurvée caractéristique des séries B I. On remarquera la ligature particulière du. - mīm. - final au. - kāf. - , le premier s'attachant par le sommet du cercle à la branche inférieure du second. - - Le corps du. - nūn. - final est légèrement incurvé et le retour monte vers la ligne d'écriture (cf. Arabe 333 a, notice 270) ; quelquefois apparaît une forme en demi-cercle. - - Le. - hā. - ʾ placé à l'intérieur d'un mot se présente sous la forme de deux boucles superposées ; à l'initiale, la barre d'appui est incurvée en son milieu. - Fragment 3, verso. - Graphie à rapprocher du fragment Chicago 5 (A 7000). On notera toutefois que les. - alif. - de notre fragment sont généralement dépourvus de retour inférieur. - Bibl. - . : N. Abbott. - The rise of the North arabic script and its ḳur'ānic development, with a full description of the Ḳur'ān manuscripts in the Oriental Institute. - , Oriental Institute Publications, t. L, Chicago, 1938, p. 62, pl. XI et XII. - Quelques points diacritiques (fragment 3, recto, l. 6 : le. - qāf. - est marqué par un point placé au-dessus de la lettre) ; vocalisation absente. Des groupes de trois ou quatre points superposés (. - 1.1.1. - ) séparent les versets (fragment 3, recto, l. 3 ; fragment 2, verso, l. 6) ; pour le fragment 3, verso, ce rôle est tenu par des points disposés en rond (?). Un cercle peut-être rubriqué (1.A.I) marque sans doute un groupe de dix versets (fragment 1, recto, l. 3 et fragment 3, recto, l. 6). - Hauteur des lignes : 14 à 15 mm entre deux traits de la réglure. Réglure à la pointe sèche du côté chair des fragments 1 et 3, du côté fleur pour 2. Encre brune<lb/> Copyright : domaine public<lb/> Benutzeridentifizierung : ark:/12148/btv1b84470559<lb/> Quelle : Bibliothèque nationale de France, Département des manuscrits, Arabe 7195<lb/> Herkunft : bnf.fr<lb/> Beschreibung : Al-Qur'ān<lb/> Beschreibung : Provient de la collection Seymour de Ricci ; acheté le 8 février 1909 à ʿAbd al-Nūr d'Assiout     Fragmente mit verschiedenen Formaten (120x146, 142x246, 140x250), das größte ist oben angegeben; überarbeiten! TJJ</p>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Frankreich</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution> Bibliothèque nationale de France</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>ms.arabe.7195</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Ms. Paris BnF Arabe 7195</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="330">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Fragment">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>140</height>
                                        <width>250</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="0">
                                    <p>Zeilenzahl unbekannt.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	N. Abbott, The rise of the North arabic script and its ḳur'ānic development, with a full description of the Ḳur'ān manuscripts in the Oriental Institute, Oriental Institute Publications, t. L, Chicago, 1938, p. 62, pl. XI et XII

	François Déroche: Catalogue des manuscrits arabes ; 2. Manuscrits musulmans. Tome I, Les manuscrits du Coran. Aux origines de la calligraphie coranique / Bibliothèque nationale, Département des manuscrits, Paris 1983, S. 153.

	<hi rendition="em">idem</hi>., La Transmission écrite du coran dans les débuts de l’Islam: Le Codex Parisino-Petropolitanus, 2009, Plates 24 &amp; 25.
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>