<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 331. We. 1919. 18 Bl. Quer-4to, 15 Z. (18x25; 13x22cm ). — Zustand: im Ganzen nicht recht sauber, besonders aber in der unteren Hälfte, auch im Text, sehr fleckig. — Material: Pergament, stark, gelb, glatt. — Einband: Halbfranzband. — Inhalt: F. 1-10:           Sure 12:101 الشيطان bis 15:67 يستبشرون F. 11-18:         Sure 16:3 عما bis 17:1 البصير Schrift: ziemlich groß, breit, dick, deutlich, aber nicht gerade gefällig. An manchen Stellen abgescheuert, besonders f. 2b. 4b. 9a. 17a. 18a. Sie ist im Ganzen etwas ins Bräunliche übergegangen. — Zahl der Buchstaben in der Zeile ca. 32-34. — Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen 0,3 bis 0,4 cm. Die Wörter können am Ende der Zeilen gebrochen werden. — Die Köpfe der Buchstaben sind dick, aber nicht ganz ausgefüllt. Anfangs-ا ist ein gerader Strich mit ganz kleinem Schwung unten nach rechts; Anfangs-ع ist lang und spitz, mehr als Anfangs-ح, hat aber oben nur eine geringe Rundung; Schluss-ن u. ل gehen gerade und tief unter die Linie mit einer ganz kleinen Biegung unten nach links; Schluss-م hat einen kleinen Strich auf der Linie; Schluss-ي hat den langen Strich dicht unter der Linie nach rechts; Schluss-ق hat einen etwas gebogenen bis fast auf die nächste Zeile gehenden Zug, der dann nach links ein wenig umbiegt;  دu. ك gleichen sich. — Diakritische Punkte sind ziemlich viele angewendet; ش hat drei Punkte in einer Reihe, ث drei kleine Striche in schräger Richtung. Die Vokale mit roten Punkten sehr häufig bezeichnet, oft aber verwischt. Die Nunation durch zwei rote Punkte neben- oder übereinander angezeigt. Langes ā oft nicht bezeichnet. Die Lesezeichen, wie Tašdīd, nicht angewendet; der Artikel hat öfters einen roten Strich zwischen ل u. ا. Die Verse werden oft durch 5 kleine schräge Striche abgeteilt; größere Gruppen durch einen kleinen roten Kreis mit schwarzem Strich herum. — Zwischen 2 Suren steht eine Verzierung von etwa 1,5 cm Höhe, farbige Kreise oder auch verschlungene Linien enthaltend, etwas plump: darin hat die Überschrift der nächsten Sure gestanden, ist aber jetzt an den 4 Stellen, wo eine stehen sollte, f. 1b. 5a. 8b u. 18b nicht mehr sichtbar. — Für Einteilung des Textes stehen am Rande keine Angaben.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1919</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1919 (Ahlwardt 331)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="453">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>177</height>
                                        <width>239</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="15">
                                    <p>Die Seiten enthalten 15 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>