<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 328. We. 1923. 2 Bl. Quer-Folio, 15 Z. (21x30; 13,5x22,5 cm ). — Zustand: ziemlich unsauber, auch fleckig, brüchig und ausgebessert im Text f. 1 und am Rand f. 2. — Material: Pergament, ziemlich stark, glatt, gelb. — Einband: roter Kattunband. — Inhalt: F. 1:                 Sure 11:13 نعما bis 11:22 السمع وما كانوا F. 2:                Sure 11:120 مختلفين bis 12:9 يوسف Zwischen f. 1 u. 2 ist eine große Lücke. Die Schrift ist ziemlich groß, gut, gleichmäßig. F. 1b u. 2a abgescheuert und blass. Auch f. 1a u. 2b gehen schon etwas ins Bräunliche über. — Die Zahl der Buchstaben auf der Zeile ist ca. 24. — Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen 0,5 bis 0,8 cm — Die Wörter am Ende der Zeilen können gebrochen werden. — Der Kopf der Buchstaben ist dick und bis auf einen kleinen Punkt ausgefüllt; Anfangs-ا hat unten rechts einen großen Schwung; Anfangs-ع hat statt der Rundung einen kleinen schräg nach oben rechts gehenden Strich; Schluss-ن ist ein krummer ziemlich tief unter die Linie gehender Strich mit wenig Biegung nach links; Schluss-ل geht nicht so tief unter die Linie, hat auch nur geringe Biegung nach links; Schluss-م hat auf der Linie einen ganz kurzen Strich; Schluss-ب hat eine Rundung unter der Linie nach links oder auch einen längeren Strich dicht unter der Linie nach rechts; Schluss-ق hat einen jenem ى ähnlichen Schwung nach links, aber ein wenig kleiner. ك u. د sind fast gleich; sie können ebenso wie ص u. ط sehr lang gezogen werden. — Diakritische Punkte so gut wie gar nicht angewendet, dagegen Vokalzeichen, rote Punkte, recht oft, ebenso wie die Nunation, ein roter Doppelpunkt über-, seltener nebeneinander. Lang ā oft nicht ausgedrückt. — Versabteilungszeichen 3 bis 4 kleine schräge Striche; größere Gruppen durch kleine Vierecke mit Goldverzierung abgeteilt. Die Überschriften in Goldschrift: nach فتحة سورة folgt kurz Titel und Verszahl. — Am Rande keine Angaben für Texteinteilung.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1923</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1923 (Ahlwardt 328)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="450">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>208</height>
                                        <width>300</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="15">
                                    <p>Die Seiten enthalten 15 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>