<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 361. We. 1955b . 1 Bl. vo, 11 Z. (15,75 x 13; 11 x 8cm ). — Zustand: unsauber, fleckig, auch etwas brüchig. — Material : Papier, gelb, stark, glatt. — Einband: roter Kattunband. — Inhalt: Sure 47:38 انما bis 48:4 ‍وكان ا‌‍لله Schrift: ziemlich groß, ohne die sonst in der Schrift übliche dicke Form; auf der Übergangsstufe zum Nasḫī oder vielmehr zum Maġribī. — Die Buchstabenzahl der Zeilen ist ungefähr 21. — Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen ist etwa 0,3 cm — Wörterbrechung am Ende der Zeilen findet nicht statt. — Die Köpfe der Buchstaben sind hohl; das Schluss-ن hat eine schwungvolle Rundung nach links, Schluss-ل steht bisweilen auf der Linie, geht aber meistens ziemlich weit unter die Linie mit kleiner Rundung herab. Anfangs–ا  ist ein gerader Strich, mit Ansatz oben, م hat einen längeren Strich nach unten, ع im Anfang der Wörter hat oben nach rechts hin eine größere Rundung. — Die diakritischen Punkte sind gesetzt; die Vokale mit roten Punkten in üblicher Weise bezeichnet, die Nunation durch 2 übereinander stehende Punkte. — Von den Lesezeichen ist Tašdīd durch kleines س (ohne den Zug am Ende) grün, Madda durch einen längeren grünen Strich, die übrigen gar nicht bezeichnet, nur ist das vokallose Hamza bei vorhergehendem u-Vokal (z. B. in المؤمنين) durch das später übliche Hamza-Zeichen ausgedrückt. — Die Versabteilungen sind durch einen größeren gelben Punkt kenntlich. — Die Überschrift, in derselben Größe wie der Text, rot, bloßer Titel nebst Angabe der Verszahl. — Neben dem Anfang der Sure steht am Rand ein verzierter Kreis.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1955b</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1955b (Ahlwardt 361)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="477">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Papier</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>158</height>
                                        <width>127</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="11">
                                    <p>Die Seiten enthalten 11 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>