<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 327. Lbg. 834. 50 B1. Quer-Folio, 11Z. (31,5x42,5; 18x29,5 cm) — Zustand: am Rande oft schadhaft, besonders gegen Ende, und ausgebessert; hier und da fleckig; zum Teil nass geworden u. dadurch kraus. — Material: Pergament, stark, gelb. —Einband: Kattunband mit Lederrücken. — Inhalt: F. 1-20:           Sure 10:55 واسرّوا الندامة bis 11:69 صالحا والذين F. 21-40:         Sure 15:54 فبم تبشرون bis 16:114 العذاب وهم F. 41. 42:        Sure 17:13 فضلا من ربكم bis 17:28 1 والمسكين وابن ا F. 43:              Sure 17:58 زعمتم bis 17:62 سزيدهم الّا F. 44-49:         Sure 17:69ضلّ من  bis 17:109 خشوعا F. 50:              Sure 18:4 [فواههم =] فوههم ان bis 18:13 رب الموت Schrift: große, schöne Züge, etwa 22 Buchstaben in der Zeile. Die Vokalisation durch ganz kleine rote Punkte (a oben, i unten, u inmitten der Buchstaben) angegeben, die Nunation durch 2 solche Punkte nebeneinander. — Die Verse abgetrennt durch drei schrägstehende kleine Striche; größere Verskomplexe durch einen größeren, etwas verzierten Kreis. Der Anfang einer Sure (z.B. f. 23b unten) tritt nicht auffällig hervor. — Die einzelnen Buchstabengruppen etwa 1,6 cm auseinander. Abbrechen der Wörter am Ende der Zeilen findet statt. Schluss-ن geht lang nach unten, ebenso س; End-ي entweder ziemlich tief nach unten, mit Biegung nach links, oder auch mit längerem Strich unter der Zeile, rechts hin. ك ist in der Regel lang gezogen und länger als د; ف u. ق sind nicht zu unterscheiden; ا allein stehend hat einen bedeutenden Schwung unten nach rechts; و steht auf der Linie, ر etwas darunter; der Kopf der Buchstaben و, ف, ق, م, ه ist nicht ganz ausgefüllt. Anfangs-ع hat oben nach rechts eine kleine Krümmung, Lesezeichen wie Tašdīd nicht verwendet.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Landberg 834</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Landberg 834 (Ahlwardt 327)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="449">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>310</height>
                                        <width>410</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="11">
                                    <p>Die Seiten enthalten 11 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>