<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 311. We. 1941 2 Bl. Quer-8vo, 8 Z. (12,75x 18 ,5; 7,75x 13,5 cm ). — Zustand: stark fleckig, auch unsauber und f. 1b unten zur Seite etwas im Text beschädigt. — Material: Pergament, dick, glatt, gelb. — Einband: roter Kattunband — Inhalt: Sure 3:164 خلفهم bis 3:175 هو شرّ Schrift: groß, stattlich, gleichmässig. Auf f. 1b u. 2a ist die Schrift etwas abgescheuert und die Farbe der Buchstaben nicht so kräftig schwarz wie auf Bl. 1a u. 2b. — Buchstabenzahl der Zeilen ca. 22-25. Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen beträgt durchschnittlich 0,4 bis 0,5 cm — Abbrechen der Wörter am Ende der Zeilen findet statt. — Beim Schluss-م geht der Strich gerade unter die Linie, aber nicht lang; Schluss-ن ist ein etwas krumm unter die Linie lang herunter gehender Strich, mit eckiger Wendung nach links; Schluss-ح hat eine kleine, ع eine große Rundung nach rechts; Schluss-ل geht nur wenig unter die Linie; Schluss-ي hat den Schwung nach links, kommt aber auch bei einzelnen Wörtern nach rechts hin gewendet vor. Schluss-ق kommt hier nicht vor. Die Köpfe der Buchstaben sind bis auf einen kleinen Punkt ausgefüllt. Das Anfangs-ع hat oben nur eine kleine Rundung. Anfangs-ا ist ein gerader Strich. — Die diakritischen Punkte sind meistens gesetzt, bei ش stehen die Punkte in einer Reihe, bei ث stehen sie so --. <hi rendition="em">(in dreickiger Anordnung, wie später üblich).</hi> — Die Vokale sind überall gesetzt und mit roten Punkten ausgedrückt, die Nunation ist mit zwei neben- oder übereinander stehenden roten Punkten bezeichnet. Lang ā im Worte ist bisweilen nicht ausgedrückt. — Die Lesezeichen, wie Tašdīd, Hamza, fehlen; nur ist der Artikel kenntlich gemacht durch einen horizontalen roten Strich zwischen ا u. ل. — Die einzelnen Verse sind nicht abgeteilt, aber größere Gruppen haben am Ende einen Goldpunkt. Am Rande f. la steht ein Zeichen (Kreis mit Goldverzierung) für Textabschnitt.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1941</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1941 (Ahlwardt 311)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="438">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>128</height>
                                        <width>190</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="8">
                                    <p>Die Seiten enthalten 8 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>