<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Hadiya Gurtmann</persName>
                    <persName>Michael Marx</persName>
                    <persName>Tobias J. Jocham</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p>Laut Marcus Fraser (Ink and Gold, S. 14) stammt das Folio aus dem gleichen Kodex wie folgende andere Fragmente:<lb/> - Fragment Sanaa, beschrieben in Ausstellungskatalog "Masahif San'a", Kuwait 1985, S. 59, Nr. 4.<lb/> - Koranfragment versteigert beim Auktionshaus Sotheby's, 22 Oktober 1993, lot 31<lb/> - Koranfragment aufgeführt im Auktionskatalog Bonhams, 11. Oktober 2000, 13.   Enthaltener Text: 002:277-002:286 (scriptio superior); 002:206-002:223 (scriptio inferior)</p>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Dänemark</country>
                        <settlement>Kopenhagen</settlement>
                        <institution> The David Collection</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno/>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Palimpsest David Collection No. 86/2003 (inferior)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="427">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Codex">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>366</height>
                                        <width>282</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="0">
                                    <p>Zeilenzahl unbekannt.</p>
                                    <p>Scriptio superior:<lb/> Surengliederung: keine Angabe möglich.<lb/> Versgliederung: Verstrennungszeichen durch vier übereinander bzw. nebeneinander (? 1r,Z.4 "fünfer" ٥?) angeordnete Striche; ein ??weiteres textgliederndes Zeichen?? ist in Zeile 10 auf der recto-Seite gegeben.<lb/> Verszählung: keine Verszählung erkennbar.<lb/> Zeilenumbruch: - der Zeilenumbruch kann im Wort erfolgen.<lb/> - ein Füllstrich am Ende der Zeile wird gelegentlich verwendet.<lb/> Buchstabendichte: etwa 24-29<lb/> Paginierung: keine Paginierung.<lb/>
                                        <lb/> Scriptio inferior:<lb/> Surengliederung: keine Angabe möglich.<lb/> Versgliederung: Verstrennungszeichen durch drei übereinander (bzw. im Dreieck, vgl. 1r, Z.?) angeordnete Punkte.<lb/> Verszählung: keine Angabe möglich.<lb/> Zeilenumbruch: - der Zeilenumbruch kann im Wort stattfinden.<lb/> - es wird kein Füllstrich am Ende der Zeile verwendet.<lb/> Buchstabendichte: 28-35<lb/> Paginierung: keine Paginierung.</p>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Alba Fedeli, Early Evidences of the Variant Readings in Qur'anic Manucsripts, in: Karl-Heinz Ohlig/Gerd-R. Puin (Hrsg.): Die dunklen Anfänge. Neue Forschungen zur Entstehung zur Entstehung und frühen Geschichte des Islam, Berlin 2005, S. 293-316.<lb/>
	Sam Fogg, Islamic Calligraphy, London 2003, S.6-11.<lb/>
	Marcus Fraser; Will Kwiatkowski, Ink and Gold. Islamic Calligraphy, London 2006, S. 14-17.<lb/>
	Elisabeth Puin, Ein früher Koranpalimpsest aus Sanaa, in: Markus Groß/Karl-Heinz Ohlig (Hrsg.): Schlaglichter. Die beiden ersten islamischen Jahrhunderte, Berlin 2008, S.461-493. Alain George: The Rise of Islamic Calligraphy, London 2010, S.32-33.
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>