<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Michael Marx</persName>
                    <persName>Jens Sauer</persName>
                    <persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 302. Do. 172. 266 Bl. klein-8vo, 17 Z. (15x11; 10x7,5cm). — Zustand: die ersten 10 Blätter am Rande beschädigt und ausgebessert, dann die Ecken von f. 21-30, besonders die unteren, hauptsächlich aber die letzten 10 Blätter, die am Rande durch Nässe gelitten haben. Der Text der ersten Blätter hat gleichfalls durch Wasserflecke Beschädigung erlitten; 151 hat unten im Text ein ausgebessertes großes Loch. Von einigen anderen Ausbesserungen, wie 233 unten am Rande, abgesehen, ist die Handschrift im Ganzen ziemlich gut erhalten, aber sie ist nicht überall sauber. — Material: Pergament, ziemlich dünn, glatt, weißlich, meistens vergilbt. — Einband: guter brauner Lederband, mit grünem Bande versehen. — Inhalt: Sure 2, 5 سواء bis zu Ende des Qurʾān. Bl. 1 fehlt, ist aber von späterer Hand ergänzt (Sure 1:1 bis 2:5): desgl. Bl. 8 (Sure 2:95 bis 107 Mitte), und 54 (Sure 5:79 Mitte bis 92). Schrift: klein, fein, gleichmäßig, etwas eckig und spitz. Nicht die einzelnen Buchstabengruppen getrennt, sondern die Wörter als Ganzes treten hervor; steht auf der Übergangsstufe zum Maghribī. — Zahl der Buchstaben in der Zeile etwa 40. — Brechung der Wörter findet am Ende der Zeilen statt. — Die Köpfe der Buchstaben sind etwas eckig, das ح ist zu Anfang spitz und erscheint im Worte öfters wie ein kleiner schräger Strich durch die Linie;  كund  دdeutlich unterschieden, Anfangs-ا fast ein gerader Strich mit geringer Biegung unten; Anfangs -ع mit großer Rundung oben; schließendes ق, ن, ي haben den späteren gefälligen Schwung. — Die diakritischen Punkte stehen überall, sind aber klein und bisweilen abgescheuert; sie stehen bei ش entweder so oder in gerader Reihe, bei ث wie sonst, oder schräge, oder auch umgekehrt (ֶ). —Die Vokale sind durch kleine rote Punkte überall bezeichnet, sind aber häufig verblasst und nicht sichtbar. Das lange ā ist ausgedrückt. Die Nunation durch zwei rote Punkte übereinander, seltener nebeneinander, angezeigt. — Von den Lesezeichen ist Tašdīd (in gewöhnlicher Form) grün, in gleicher Farbe Hamza und Madda bezeichnet; die anderen (Ǧazm und Waṣla) kommen nicht vor. — Die Verse sind nicht einzeln, sondern in größeren Gruppen abgeteilt durch kleine Goldpunkte. — Die Überschriften sind in Goldfarbe, etwas größer, mit Verzierung am Rande: nur Titel und Verszahl angegeben. Die Überschriften sind in der 2. Hälfte öfters ziemlich stark verwischt f. 117b, 126b, 159b, 166b usw., besonders auch am Ende. — Am Rande stehen für Bezeichnung der Einteilung des Textes eine Menge Kreise mit Verzierungen; darunter auch f. 135a die Angabe, dass daselbst der Qurʾān halb zu Ende sei. Auf der Rückseite des letzten Blattes haben die Worte der letzten Sure von v.4 الوسواس‌للجناس an bis zu Ende gestanden; davon haben diese beiden Worte in der ersten Zeile, die übrigen in der untersten gestanden; dazwischen ist ein großer Kreis mit Verzierungen angebracht, wovon jetzt aber nur noch die Umrisse sichtbar sind.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Diez A oct 172</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Diez A oct 172 (Ahlwardt 302)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="430">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>150</height>
                                        <width>110</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="17">
                                    <p>Die Seiten enthalten 17 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887, S. 103
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>