<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 345. We. 1955a 6 Bl. 8vo, 8Z. (16,5x13,5; l0,5x9,5 cm). — Zustand: ziemlich fleckig; außerdem an verschiedenen Stellen des Textes brüchig und ausgebessert, bes. f. 1b; 5b; 6a. — Material: Papier, bräunlich, ziemlich stark und glatt. — Einband: roter Kattunband. — Inhalt: F. 2:                       Sure 25:22 بعضكم bis 25:31جاء لى F. 3:                       Sure 25:47  لجعلهbis 25:56 وكان F. 1:                       Sure 27:10 تهتز bis 27:16 الفضل F. 5-6:                    Sure 27:32 الملا bis 27:44 ممرد F. 4:                       Sure 27:61 شاجرها bis 27:67 ايان Also folgen die Blätter so: F. 2; Lücke von 2 Blättern; 3; große Lücke von mehr als 10 Bl.; 1; Lücke von 2 Blättern; 5-6; Lücke von 2 Blättern; 4. Die Schrift steht auf dem Übergang zum alten Nasḫī, steif und gerade, kräftig und gleichmäßig; die Buchstabengruppen verschwinden hinter dem Wortganzen. Die Schrift ist ziemlich groß, etwas spitz, die Buchstaben deutlich in ihren Unterschieden und Besonderheiten. Die Köpfe derselben sind hohl, ه steht noch ganz auf der Linie, Schluss-م u. ل haben den Zug unter dieselbe, د u. ك sind nicht mehr zu verwechseln, dieses lang, jenes kurz gezogen,ح  im Worte sieht, mit gewissen Konsonanten verbunden, wie ein schräger Strich durch die Linie aus, End-ق u. ن haben fast völlig schon den späteren Schwung nach links. Anfangs-ا ist ein gerader Strich mit Ansatz oben. — Die diakritischen Zeichen sind sorgfältig gesetzt; desgleichen die Vokale (rote Punkte) und die Nunation (2 rote Punkte übereinander). Auch lang ā wird bezeichnet. Dagegen fehlen die Lesezeichen (Tašdīd, Ǧizm etc.) ganz. — Die Buchstabenzahl der Zeilen beträgt etwa 22-25. Ein Abbrechen der Wörter am Ende der Zeilen findet statt. — Versabteilungen haben keine besonderen Zeichen, wohl aber stehen solche (größere gelbe Punkte) für Versgruppen. — Überschriften sind hier nicht vorhanden; ebensowenig Randzeichen.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1955a</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1955a (Ahlwardt 345)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="464">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Papier</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>165</height>
                                        <width>138</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="8">
                                    <p>Die Seiten enthalten 8 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>