<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 358. Mf. 379. (f. 22) Queer-vo, 16 Z. (13,25x19; 8x14,5 cm ). — Zustand: unsauber, auch ziemlieh abgescheuert. — Material: Pergament, ziemlich stark, gelb, etwas glatt. — Einband: s. bei 1. — Inhalt: Sure 43:85 وما بينهما bis 44:29 اسرائيل من Schrift: ziemlich klein, gleichmäßig, etwas ins Bräunliche übergehend. — Die Zahl der Buchstaben in der Zeile ist im Durchschnitt 26-30. — Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen ist 0,4 bis 0,5 cm . — Die Brechung der Wörter am Ende der Zeilen findet statt. — Anfangs- اhat einen kleinen Schwung unten nach rechts hin; Anfangs-ع hat oben rechts nur eine kleine Rundung; Schluss-م steht auf der Linie mit einem kleinen Strich; ن u.  لziemlich tief hinabgehend, machen nur eine ganz kleine Biegung nach links; Schluss-ى hat unter der Linie, ziemlich tief, eine mäßig große Rundling nach links hin; ق eine fast gleiche, doch etwas kleinere; aber ي setzt auch, bei einigen Buchstaben, dicht unter der Linie einen großen Strich nach rechts hin an; ك u. د sind sich ähnlich, ziemlich klein. — Diakritische Punkte sind nicht verwendet. Die Vokale, ziemlich oft gesetzt, werden durch rote Punkte bezeichnet, die Nunation durch 2 solche Punkte über- oder nebeneinander. Langes ā wird öfters nicht ausgedrückt. Lesezeichen, wie Tašdīd, kommen nicht zur Anwendung. Die Verse nicht einzeln, sondern in größeren Gruppen von etwa 5 durch Goldpunkte, von 10 Versen durch einen größeren verzierten Kreis abgeteilt. — Überschriften in Goldschrift: bloß Titel und Verszahl. — Randzeichen für Texteinteilung nicht gebraucht.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Ms. or. fol. 379</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Ms. or. fol. 379 (Ahlwardt 358)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="494">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>133</height>
                                        <width>189</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="16">
                                    <p>Die Seiten enthalten 16 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>