<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 347. We. 1939. 5 Bl. Quer-8vo, 8 Z. (12,3x18,5; 8x13 cm). —  Zustand: fleckig; Bl. 5 am Rande unten ausgebessert. — Material: Pergament, ziemlich dick, glatt, gelblich. — Einband: roter Kattunband. — Inhalt: F. 1-3:              Sure 27:16 يا ايها bis 27:34 دخلوا und f. 4. 5:      Sura 27:63 [د]عاه bis 27:77 غائبة Zwischen f. 3 und 4 ist eine Lücke von etwa 5 Blättern. Schrift: im Allgemeinen groß und stattlich, doch etwas vergilbt und auf mehreren Seiten (f. 1b. 2b. 4a. 5a.) nicht wenig abgescheuert. — Die Buchstabenzahl in den Zeilen ist 16-18. Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen ist 0,2 bis 0,3 cm. Die Wörter werden am Ende der Zeilen abgebrochen. Die Köpfe der Buchstaben sind nicht ganz ausgefüllt; End-ن u. ل gehen unter die Linie mit einer größeren Rundung, das alleinstehende oder endigende ي hat den Schwung nach rechts und dann nach links, ähnlich das End-ق, ح ist spitz und behält seine größere Form, End-م hat den Schlussstrich auf der Linie; Anfangs-ا hat ziemlich großen Schwung unten nach rechts; das anfangende ع hat oben nur eine kleine  Rundung, د u. ك einander sehr ähnlich. — Diakritische Punkte sind zum Teil gesetzt, dann aber meistens verwischt und später nachgemalt, wobei denn öfters statt der Punkte etwas längere schräge Striche gewählt sind, für ن 1 Strich, für ت 2, für ث 3. — Die Vokale sind recht häufig gesetzt und mit roten Punkten bezeichnet, die Nunation durch 2 rote übereinander und auch nebeneinander stehende Punkte angezeigt. Lang ā im Worte ist oft nicht ausgedrückt, bisweilen dann durch einen grünen Punkt bezeichnet. — Von den Lesezeichen wird Tašdīd oft bezeichnet durch einen gelben Punkt, Hamza durch einen senkrechten grünen Strich; die übrigen nicht. — Versabteilungszeichen sind nur nach größeren Gruppen angebracht; auch findet sich f. 3a am Rande ein Abteilungszeichen in Form eines größeren gelben Kreises. — Eine Überschrift ist hier nicht vorhanden.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1939</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1939 (Ahlwardt 347)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="466">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>125</height>
                                        <width>185</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="8">
                                    <p>Die Seiten enthalten 8 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>