<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 313. We. 1915. 83 Bl. Quer-8vo, 9 Z. (15x21; 8x14-14,5 cm ). — Zustand: im Ganzen schlecht; voller Flecken, besonders im Anfang und in der Mitte am Rücken (um f. 68 herum): außerdem in der unteren Hälfte wasserfleckig und auch löcherig, wie f. 27; 28. Der Rand, auch oben, oft ausgebessert, so besonders im Anfang (wo Bl. 1 arg beschädigt ist) und zu Ende. — Material: schönes gelbes Pergament, stark und glatt. — Einband: schöner brauner Lederband. — Inhalt: Sure 4:75 معهم bis 6:20 يومنون Schrift: groß, kräftig, schön, gleichmäßig; das Schwarz etwas gebräunt, viele Seiten abgescheuert, an einigen Stellen die Züge schlecht nachgemalt, wie f. 68b ; so besonders auch f. 83a, wo die ursprünglichen Züge fast ganz verblasst sind. — Die Zahl der Buchstaben auf der Zeile ist 15-20. — Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen ist 0,5 bis 0,8 cm — Abbrechen der Wörter am Ende der Zeilen findet statt. — Die Köpfe der Buchstaben sind dick und bis auf einen kleinen Punkt ausgefüllt. Anfangs-ا ist ein gerader Strich; Anfangs- ع ist lang und spitz, wie ح , und hat oben nach rechts nur eine geringe Rundung; Schluss-م hat den Strich gerade nach unten; Schluss-ن geht ziemlich tief unter die Linie und biegt links mit einem geraden, ziemlich langen Strich; Schluss-ل geht etwas weniger tief, mit kürzerem Strich; د u. ك sind lang gezogen und fast gleich; Schluss-ي macht ziemlich dicht unter der Linie eine nach links offene starke Rundung, hat aber auch fast unmittelbar unter der Linie einen langen Strich nach rechts; Schluss-ق gleicht jenem ي, doch ist seine Rundung unter der Linie etwas weniger groß. Auch ص u. ط sind langgezogen und der abschließende Zug in ص gleicht durchaus dem Schluss-ن. Die verbindenden oder schließenden Striche von Buchstaben wie ت sind bisweilen mindestens eine Viertelzeile lang. — Diakritische Punkte sind zahlreich gesetzt; ش hat drei Punkte in gerader Linie, aber doch auch in der späteren Weise --. <hi rendition="em">(in dreickiger Anordnung, wie später üblich)</hi>; undث hat die 3 Punkte in dieser späteren Weise. — Die Vokale sind ziemlich zahlreich gesetzt und mit roten Punkten bezeichnet; die Nunation hat zwei solche Punkte über- oder auch nebeneinander; lang ā ist oft nicht ausgedrückt, z. B. فاصطدوا, يجدل. — Die Lesezeichen, wie Tašdīd, sind nicht gesetzt. Ein grüner Punkt kommt öfters bei End-ه vor, findet sich aber auch bisweilen bei anderen Buchstaben, — Versabteilung findet nicht statt, außer bei größeren Versgruppen, wo dann vier farbige Punkte, in einen Kreis eingeschlossen, stehen. — Die Überschriften, in Goldschrift, ganz kurz: Titel und Verszahl. Am Rand ist keine Texteinteilung angegeben.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1915</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1915 (Ahlwardt 313)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="439">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>144</height>
                                        <width>203</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="9">
                                    <p>Die Seiten enthalten 9 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>