<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 356. We. 1921. 10 Bl. Quer-4to, 14 Z. (19,5x27,5; 12x19,5 cm ). — Zustand: nicht ohne Flecken; Bl. 7 u. 8 schadhaft im Text und am Rande, Bl. 10 am Rande ausgebessert. — Material: schönes Pergament, stark, glatt, gelb. — Einband: roter Kattunband. — Inhalt: F. 1b enthält bloß Verzierungen. Die Blätter folgen so: 10. 2-6. 9. 7. 8. Nach f. 10 u. 9 sind große Lücken. F. 10:              Sure 41:24 [ايدي‍]هم وما bis 41:33 وقا[ل] F. 2-6. 9.:        Sure 48:4 ايمانهم bis 49:13 اكرمهم F. 7. 8.:           Sure 70:19 هلوعا bis 71:6 واستكبرو[ا] Schrift: groß, schön und stattlich. Die schöne schwarze Farbe ist meistens schon in braun übergegangen, zum Teil abgeblasst und oft abgescheuert, besonders f. 3b. 7b. 8a. — Die Zahl der Buchstaben in der Zeile 18-20. — Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen ist 0,7 bis l cm. — Das Brechen der Wörter am Ende der Zeilen findet statt. — Die Köpfe der Buchstaben sind dick und bis auf einen kleinen Punkt ausgefüllt. Anfangs-ا hat unten einen großen Schwung nach rechts; ع lang und spitz, hat nur eine kleine Rundung oben nach rechts. Schluss-م steht auf der Linie mit einem ganz kleinen Strich; Schluss-ن geht nicht zu tief unter die Linie und hat unten eine kleine Biegung nach links, ebenso das etwas kürzere Schluss-ل; Schluss-ي hat eine nicht zu tief gehende Krümmung, die sich nach links umbiegt; in Verbindung mit einigen Buchstaben ist es ein dicht unter der Linie nach rechts weithin gezogener Strich, der z.B. f. 4a, 1 unter der ganzen Zeile fortgeht; Schluss-ق hat eine etwas kleinere Krümmung unter der Linie als jenes ي; د, ق, ص u. ط sind oft sehr lang gezogen. — Diakritische Punkte fehlen; die vokalischen sind reichlich gesetzt (rote Punkte), die Nunation durch 2 Punkte neben- oder übereinander angezeigt; langes ā oft nicht bezeichnet, z.B. يقوم für ياقوم. — Die Lesezeichen, wie Tašdīd, sind nicht angewendet. Grüne Punkte kommen bisweilen bei ه vor, aber auch bei anderen Buchstaben, ohne Grund; sie stehen überhaupt nur selten. — Die Verse abgeteilt durch kleine schrägliegende gelb und rot verzierte Balken; größere Gruppen durch etwas größere verzierte Kreise mit Zahlbuchstabeninschrift oder auch durch größere Goldpunkte. — Die Überschriften, in Goldleisten stehend, mit schöner Goldschrift: bloß Titel und Verszahl. — Angaben für Texteinteilung nicht am Rande.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1921</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1921 (Ahlwardt 356)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="473">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>194</height>
                                        <width>274</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="14">
                                    <p>Die Seiten enthalten 14 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>