<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 309. We. 1953 2 Bl. 8vo, 12 Z. (21,25x17; 15x13,5 cm). — Zustand: sehr brüchig und daher die eine Seite der Blätter fein überklebt, wodurch die Haltbarkeit gewonnen und die Deutlichkeit der Schrift verloren hat. — Material: Papier, braun, ziemlich stark u. glatt. — Einband: roter Kattunband. — Inhalt: Sure 3:30 عليم bis 3:45 ا‍لله قال Schrift: ziemlich klein, mit einiger Gewandtheit und doch noch steif genug, auf dem Übergang stehend zu dem geläufigeren Maġribī. Nicht die einzelnen Buchstabengruppen, sondern die Worte als Ganzes machen sich geltend. Die Vokalisation nicht mehr durch rote Punkte, sondern durch schwarze Striche , wie später üblich. — Die Zahl der Buchstaben in der Zeile ca. 29-32. Das Brechen der Wörter am Ende der Zeilen ist statthaft. Die Köpfe der Buchstaben sind hohl und eckig; Anfangs-ا ist fast ein gerader Strich mit einem Ansatz oben nach links; anfangendes  حist spitz und geht etwas schräg unter die Linie mit seiner Spitze, erscheint mitten im Wort wie ein schräger Strich durch die Linie , ك u. د sind völlig verschieden, so auch ر u. د; End- نhat einen nach links gehenden langen fast runden Zug, ähnlich das End-ي, welches aber noch auf der Linie durch einen runden Zug mit dem vorhergehenden Buchstaben verbunden ist, ähnlich auch das End-ق. Schluss- ل steht mit langem linksgehenden Zug auf der Linie, oder geht mit etwas kürzerem unter dieselbe; Schluss-م geht mit einer leichten Biegung unter dieselbe. Das anfangende ع hat die später übliche Form. — Die diakritischen Punkte stehen sehr zahlreich; die Vokale und die Nunation und die Lesezeichen (wie Tašdīd) gleichfalls: Waṣla und Ǧizm sind nicht gebraucht. Zeichen für Versabteilungen kommen nicht vor; ebensowenig eine Überschrift oder eine Randangabe für Texteilung.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1953</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1953 (Ahlwardt 309)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="436">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Papier</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>213</height>
                                        <width>170</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="12">
                                    <p>Die Seiten enthalten 12 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>