<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 334. Mf. 379. (f. 11-16) Quer-Folio, 16 Z. (24,5x32; 18,5x26,5 cm). — Zustand: schlecht. Die ganze untere Hälfte, besonders nach dem Seitenrand hin, stark beschädigt, auch im Text, f. 12 ist es noch am wenigsten; auch der obere Rand ist nicht unversehrt. Dazu im Text fleckig, besonders f. 16b, und öfters abgescheuert, am meisten f. 13b; 14a. — Material: Pergament, ziemlich stark, gelb, glatt. — Einband: siehe bei 1. — Inhalt: Sure 15:83 مصبحين bis 16:91 بك شهيدا Schrift: groß, dick, gefällig, gleichmäßig, ins Bräunliche übergehend, zum Teil etwas blass. — Die Zahl der Buchstaben in der Reihe ca. 30. — Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen ist etwa 0,3 bis 0,5 cm — Die Brechung der Wörter am Ende der Zeilen ist zulässig. — Anfangs-ا ist ein gerader Strich mit geringer Biegung unten rechts; ع hat oben rechts einen dünnen geraden kleinen Strich. Schluss-م hat einen kleinen Strich auf der Linie, ن geht ziemlich tief herunter mit kleiner Biegung nach links, fast ebenso ل; End-ي setzt entweder eine Rundung, nach links offen, an, oder zieht nach rechts hin, dicht unter der Linie, einen langen Strich; Schluss-ق geht tief herab mit ähnlichem Zug wie jenes ي. ك u.د  gleichen sich durchaus, werden übrigens, ebenso wie ص u. ط, nur mäßig lang gezogen. — Diakritische Punkte, in Form kleiner Striche, viel gebraucht; sie stehen bei ش in horizontaler Linie, beiث  in der späteren Weise. Vokale sehr zahlreich gesetzt, durch rote Punkte bezeichnet; die Nunation durch 2 rote Punkte über- oder nebeneinander angezeigt; das lange ā oft nicht bezeichnet. — Die Lesezeichen, wie Tašdīd, nicht gebraucht. — Die Verse durch 3-5 kleine schräge Striche voneinander abgeteilt; größere Gruppen durch rotausgefüllte Kreise angezeigt. — Die Überschrift, welche f. 11a, ult. stehen sollte, fehlt daselbst, weil das Blatt unten beschädigt ist. — Besondere Randangaben für Texteinteilung sind nicht vorhanden.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Ms. or. fol. 379</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Ms. or. fol. 379 (Ahlwardt 334)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="490">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>245</height>
                                        <width>308</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="16">
                                    <p>Die Seiten enthalten 16 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>