<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 353. We. 1937. 37 Bl. Quer-8vo, 16 Z. (14x20,5; 9,5x15 cm). — Zustand: der Rand ist im Anfang oft ausgebessert, f. 1 u. 35 u. 37 auch der Text; desgl. der Seitenrand f. 34. Die Handschrift ist sonst gut beschaffen, nur dass viele Seiten mehr oder weniger stark abgescheuert sind. — Material: Pergament, ziemlich stark, gelb, glatt. —Einband: Hlbfzbd. — Inhalt: Sure ‍‍‍‍39:65 والي الذين‍‍ bis 51:3 فالجرين Schrift: groß, kräftig, langgezogen, gleichmäßig, gut. Die Schrift auf den abgescheuerten Seiten ist oft nur noch den Spuren nach vorhanden. — Die Zahl der Buchstaben auf derZeile ist ca. 22-25. — Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen ist 0,4-0,5 cm. Brechen der Wörter am Ende der Zeilen findet statt. — Die Köpfe der Buchstaben sind groß, dick und meistens ausgefüllt. Anfangs-ا hat einen großen Schwung unten, ع eine kleine Rundung oben, sonst spitz wie anfangendes ح; Schluss-ل u. ن haben, ziemlich tief unter die Zeile gehend, unten nur eine sehr geringe Biegung links ; End-ي hat einen ziemlich grossen eckigen Schwung nach links unter der Linie, in Verbindung mit einigen Konsonanten aber geht es mit einfacher Biegung weit nach rechts hin; End-ق gleicht einem End-ي unter derLinie; Schluss-م bleibt mit seinem kurzen Strich auf der Linie, ك u. د sind sich sehr ähnlich, lang gezogen; desgleichen م u. ق u. ف imWorte. — Diakritische Punkte mit einer kleinen Rundung sind überall gesetzt; ش hat drei solchePunkte in gerader, ث in schräger Richtung. Die Vokale, mit roten Punkten bezeichnet, sind häufig gesetzt; lang ā oft nicht ausgedrückt, wie ايت für آيات, الكتب, فالجرين. Die Nunation durch 2 rote Punkte übereinander, seltener nebeneinander, angezeigt. — Die Lesezeichen, wie Tašdīd, sind nicht gesetzt. — Versabteilungszeichen sind nur für größere Gruppen gesetzt, am Rande dagegen finden sich keine. — Die Überschriften sind in Goldschrift, die bisweilen abgescheuert ist und dann rötlich erscheint, ganz kurz: Titel und Verszahl.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1937</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1937 (Ahlwardt 353)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="471">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>140</height>
                                        <width>202</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="16">
                                    <p>Die Seiten enthalten 16 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>