<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 352. We. 1942. 7 Bl. Quer-8vo, 8 Z. (12,5x16,75; 8x12,5 cm). — Zustand: fleckig, schmutzig, und f. 4-7 am Rande und besonders unten im Text löchrig und ausgebessert (ohne Buchstaben-Ergänzung). — Material: Pergament, ziemlich dick, gelblich, glatt. — Einband: roter Kattunband. — Inhalt: Sure 39:24 [مثا]نى تقسعر bis 39:71 وينذرونكم Schrift: im Allgemeinen ziemlich gut und deutlich, von mittlerer Grö-e, mit langgezogenen Buchstaben, auf einzelnen Seiten etwas abgescheuert,s onst kräftig schwarz. — Die Buchstabenzahl der Zeilen ca. 22-25. — Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen ist durchschnittlich 0,2-0,3 cm — Die Wörterbrechung am Ende der Zeilen findet statt. — Das am Ende stehende م hat einen kurzenStrich nach unten, das End-ي hat eine kurze Biegung unten nach links (seltener nach rechts), ebenso, aber mehr nach links, das schließende ن u. ل; ق am Ende geht etwas nach unten mit rundlicher Biegung nach links. Anfangs-ا ist ein gerader Strich, selten mit einem Schwung unten nach rechts. Anfangs-ع hat eine kleine Rundung oben nach rechts. — Diakritische Punkte sind meistens gesetzt, fehlen aber bei dem ي der Endung ين und auch sonst öfters. Das ق hat 2 Punkte oben, ف einen oben; bei ش u. ث stehen die 3 Punkte neben einander. — Die Vokale sind fast überall gesetzt und durch rote Punkte bezeichnet; der mitten am Buchstaben angebrachte u-Punkt ist meistens deutlich. Die Nunation kenntlich an zwei nebeneinander (seltener übereinander) stehenden Punkten. Lang ā ist in Endungen und auch sonst oft nicht bezeichnet: so فطر السموت (39:47),dagegen عالم (ebenda). [Senkrechte Striche, z.B. bei ذلك, stehen nicht.] — Die Lesezeichen wie Ǧizm, Tašdīd u.s.w. werden nicht bemerkt; doch steht bisweilen in dem Artikel  الin der Mitte zwischen den beiden Buchstaben ein horizontaler kleiner roter Strich. — Bestimmte Zeichen für einzelne Versabteilungen gibt es hier nicht, aber größere Gruppen (von etwa 10 Versen oder anderthalb Seiten) mit einem grösseren Goldpunkt bezeichnet. Auch steht f. 2a neben der Stelle, wo das 24.  جزءbeginnt, ein vergoldeter Stern am Rande. — Eine Überschrift ist hier nicht vorhanden. (Aus der späteren Zeit.)</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1942</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1942 (Ahlwardt 352)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="470">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>125</height>
                                        <width>170</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="8">
                                    <p>Die Seiten enthalten 8 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>