<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 321. Mf. 379. (f. 5-7) Quer-Folio, 15 Z. (27x38; 20x27,5 cm). — Zustand: schlecht; der Seitenrand und der untere Rand teils abgerissen, teils wenigstens beschädigt; auch der Text hat besonders an der Randseite u. unten stark gelitten; außerdem auch, besonders unten, unsauber und f. 5b . 6a u. 7a mehr oder weniger stark abgescheuert. — Material: Pergament, dick, gelb, glatt. — Einband: s. bei 1. — Inhalt: F. 5 :               Sure 7:126 ويستخلفون  bis 7:134يعكفون F. 6; 7:            Sure 7:164  [عذ]ابا  شديداbis 7:180 امة Nach f. 5 fehlen 4 Blätter. Schrift: Groß, sorgfältig, gleichmäßig, sehr schön. An verschiedenen Stellen etwas abgescheuert. — Die Zahl der Buchstaben in der Zeile ca. 20-22. — Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen ist 1 bis l,5 cm. — Die Wörter können am Ende der Zeilen gebrochen werden. — Die Köpfe der Buchstaben sind dick und bis auf einen kleinen Punkt ausgefüllt. Anfangs-ا hat einen großen Schwung rechts, ع hat gleichfalls oben rechts eine starke Rundung; Schluss-م steht auf der Linie mit einem kurzen Strich; Schluss-ن geht gerade herunter und hat eine kleine Biegung; desgleichen das etwas weniger lange Schluss-ل; Schluss-ى hat eine mäßige nach links gewendete Rundung; mit gewissen Konsonanten verbunden kann es auch dicht unter der Linie einen längeren Strich nach rechts haben; Schluss-ق hat die Rundung wie jenes ي, geht aber tiefer herab. Mitten im Worte erscheint ح öfters wie ein schräger Strich. د u. ك, ebenso wie ص u. ط, unter Umständen sehr lang gezogen. — Diakritische Punkte sind selten angewendet, doch kommen einige vor in Form von dünnen schrägen Strichen. ش hat dieselben in gerader, ث in schräger Richtung. — Die Vokale sind oft gesetzt, mit kleinen roten Punkten bezeichnet; die Nunation durch 2 rote Punkte übereinander, seltener nebeneinander, angezeigt. Lang ā öfters nicht bezeichnet. — Lesezeichen, wie Tašdīd, nicht gebraucht. — Zur Abteilung der einzelnen Verse dienen 4 Striche, treppenförmig verbunden, dicht übereinander. Für größere Gruppen von 5 bis 10 Versen Goldpunkte oder größere verzierte Kreise. — Eine Überschrift findet sich hier nicht; ein Randzeichen für Texteinteilung ebensowenig.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Ms. or. fol. 379</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Ms. or. fol. 379 (Ahlwardt 321)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="488">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>263</height>
                                        <width>374</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="15">
                                    <p>Die Seiten enthalten 15 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>