<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Bearbeitet von:<persName>Laura Hinrichsen</persName>
                </p>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="intern" subtype="manuscript">
                    <p/>
                </note>
                <note type="public" subtype="manuscript">
                    <p>Katalogeintrag von W. Ahlwardt: 319. We. 1959. 3Bl. klein-Quer-8vo, 5Z. (8,5x 12,5; 3,75x 7,25 cm). —Zustand: sehr fleckig und auch durch Nässe beschädigt. —Material: Pergament, ziemlich stark, gelblich, etwas glatt.—Einband: roter Kattunband. — Inhalt: F. 1:                6:144 نبئونى bis 6:145 افتري علي F. 3.2:             6:154 صاطاي bis 6:158  وربكم Zwischen f. 1 und 3 fehlen 6 Blätter. Auf f. 3 folgt unmittelbar f. 2. Schrift: dieselbe ist ziemlich groß undkräftig; aber das Meiste davon ist verwischt und besonders f. 1b u, 2a kaum erkennbar. — Die Buchstabenzahl der Zeilen ist 13-15. — Der Raum zwischen den einzelnen Buchstabengruppen ist durchschnittlich 0,5 cm. — Die Wörter werden am Ende der Zeilen gebrochen. — Die Köpfe der Buchstaben sind groß, aber hohl; Schluss-م hat den Strich auf der Linie,  نgeht tief unter die Linie und setzt einen kleinen, geraden Strich unten an; ا nimmt mit seinemSchwung unten viel Raum ein, د u. ك sind sich fast gleich. Diakritische Punkte fehlen; einige Vokale sind gesetzt; die Nunation durchPunkte über- oder nebeneinander bezeichnet. — Von den Lesezeichen ist Hamza durch einen grünen Punkt bezeichnet; von den übrigen ist hier nichts wahrzunehmen. — Die Verse werdendurch Goldpunkte abgeteilt. — Überschriften und Randangaben sind hier nicht vorhanden.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>Wetzstein II 1959</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Wetzstein II 1959 (Ahlwardt 319)</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="445">
                            <title>al-Qur'ān</title>
                            <textLang mainLang="ar-Ara">Arabisch in arabischer Schrift</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="unknown">
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Pergament</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>80x</height>
                                        <width>24</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <condition/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout writtenLines="5">
                                    <p>Die Seiten enthalten 5 Zeilen.</p>
                                    <p/>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p/>
                                <condition/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <custodialHist>
                                <p/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>
	Ahlwardt, Wilhelm, Die Handschriften-Verzeichnisse der königlichen Bibliothek zu Berlin - Siebenter Band: Verzeichniss der Arabischen Handschriften von W. Ahlwardt - Erster Band, Berlin 1887
</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>